<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-12-15T22:44:45+09:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">꼬부기의 개발 노트</title><subtitle>꼬부기의 개발 블로그 입니다.</subtitle><author><name>Kkobugi</name></author><entry><title type="html">OpenAI 코드 레드, 왕좌에서 언더독으로</title><link href="http://localhost:4000/news/news34/" rel="alternate" type="text/html" title="OpenAI 코드 레드, 왕좌에서 언더독으로" /><published>2025-12-15T00:00:00+09:00</published><updated>2025-12-15T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/news/news34</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/news/news34/"><![CDATA[<p>안녕하세요! 아침마다 AI 뉴스를 보다 보면, OpenAI와 챗GPT는 늘 ‘기준점’처럼 서 있었습니다. 새로운 모델이 나올 때마다 “GPT보다 좋은가?”가 자동으로 따라붙었고요.</p>

<p>그런데 최근 판도가 눈에 띄게 흔들리고 있습니다.
구글의 제미나이 3, 중국발 오픈소스 모델들, 그리고 조용히 몸집을 키운 앤스로픽까지 — 더 이상 AI 왕좌가 한 회사의 전유물은 아니라는 신호들이 곳곳에서 보입니다.
이번 글에서는 그 변화의 한가운데에 선 OpenAI가 왜 ‘코드 레드’를 걸었는지, 그리고 왕좌에서 언더독으로 내려온 지금 어떤 시험대에 올라서 있는지를 함께 짚어보려고 합니다.</p>

<h2 id="openai-처음-서-보는-2위-자리">OpenAI, 처음 서 보는 2위 자리</h2>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-12-15-news34/gemini3.png" alt="news-34" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: Google </em></p>
</div>

<p>지난 3년 동안 생성형 AI의 상징은 단연 OpenAI와 ChatGPT였습니다.</p>

<p>그러나 제미나이 3 프로가 공개되면서 공기가 달라졌습니다. 주요 벤치마크에서 GPT-5.1을 밀어내고 상단을 차지한 제미나이는, 단순한 점수 역전을 넘어 “AI 왕좌의 주인이 바뀔 수 있다”는 현실감을 시장에 심었습니다.</p>

<p>지금의 OpenAI는 처음으로 언더독의 위치에 서 있습니다.</p>

<p>구글, 메타처럼 긴 시간 동안 흥망을 겪으며 위기관리 근육을 키워온 빅테크와 달리, OpenAI는 거의 곧바로 ‘세계에서 가장 빠르게 성장한 소비자 제품’의 주인공이 됐습니다.</p>

<p>덕분에 왕좌에 오르는 법은 누구보다 잘 알지만, 왕좌에서 미끄러질 때 어떻게 버티고 다시 올라가야 하는지는 아직 검증되지 않았습니다. 이번 ‘코드 레드’는 그 첫 시험대입니다.</p>

<h2 id="쿨한-척-하지만-결국-코드-레드-">쿨한 척, 하지만 결국 코드 레드 🚨</h2>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-12-15-news34/codered_openai.png" alt="news-34" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: deepmind </em></p>
</div>

<p>제미나이 3 프로가 공개된 직후, 샘 올트먼은 사내 메모에서 구글의 성과를 인정하면서도 “결국 승자는 초지능(ASI)에 먼저 도달하는 곳”이라며 장기 비전을 강조했습니다. 시선을 당장의 벤치마크가 아닌 더 먼 미래로 돌리려는, 겉보기엔 여유로운 대응이었습니다.</p>

<p>하지만 그 여유는 오래가지 않았습니다. 12월 1일, OpenAI는 내부적으로 ‘코드 레드(Code Red)’를 선포합니다. 회사의 존망이 걸린 분기점으로 이번 상황을 규정하고, 아래의 내용에 모든 역량을 집중하라는 지시가 내려졌습니다.</p>
<ul>
  <li><strong>ChatGPT의 속도 향상</strong></li>
  <li><strong>안정성 강화</strong></li>
  <li><strong>개인화 수준 제고</strong></li>
  <li><strong>질문 커버리지 확장</strong></li>
</ul>

<p>광고, 쇼핑 에이전트, 헬스케어 도구, 영상 생성 모델 SORA 같은 ‘멀티 트랙’ 프로젝트들은 일제히 브레이크가 걸렸습니다.</p>

<p>흥미로운 대목은 내부 메모에 경쟁 모델인 <strong>‘Gemini’라는 이름이 직접 명시</strong>됐다는 점입니다.</p>

<p>경쟁사의 존재를 굳이 말로 설명하지 않아도 됐던 시절은 끝났고, “우리가 지금 누구와 싸우는지”를 직원들에게 일일이 상기시켜야 하는 단계에 들어섰다는 방증입니다.</p>

<h2 id="3년-전-구글이-울린-같은-비상벨">3년 전 구글이 울린 같은 비상벨</h2>

<p>아이러니하게도, 이 장면은 정확히 3년 전의 구글을 떠올리게 합니다.</p>

<p>2022년 말, ChatGPT의 등장을 본 구글은 검색 패러다임이 바뀔 수 있다고 판단해 ‘코드 레드’를 선언했습니다. 창업자까지 다시 호출해 급히 내놓은 카드가 바로 ‘바드(Bard)’였습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-12-15-news34/google_chart.jpg" alt="news-34" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: investing.com </em></p>
</div>

<p>결과는 좋지 않았습니다. 첫 시연 영상에서부터 오답을 내는 바람에 신뢰를 잃었고, 시장의 실망은 주가 하락으로 직결됐습니다. 누구도 못 넘을 것 같던 검색 공룡이 다급하게 발을 헛디디는 모습은, OpenAI를 일약 스타덤으로 올려놓은 사건이기도 했습니다.</p>

<p>지금의 OpenAI는 그때의 구글과 여러모로 겹쳐 보입니다.</p>

<p>코드 레드를 선언한 뒤 나오는 대응들이 <strong>‘우리가 기준이다’라는 태도라기보다는, ‘우리도 저 정도는 한다’는 반응형 전략</strong>에 가깝게 읽히기 때문입니다.</p>

<h2 id="gpt-52-조기-등판설이-주는-메시지">GPT-5.2 조기 등판설이 주는 메시지</h2>

<p>가장 상징적인 변화는 차기 모델의 출시 타이밍입니다. 해외 매체를 통해 OpenAI가 <strong>GPT-5.2 출시를 앞당길 것</strong>이라는 보도가 이어지고 있습니다.</p>

<p>지금까지 OpenAI는 시장의 소음과 무관하게 자신들만의 기술 로드맵과 안전 기준을 우선시하는 ‘마이웨이’ 전략을 고수해 왔습니다. 경쟁사가 무엇을 내놓든, 결국 더 나은 것을 차분히 내놓을 수 있다는 자신감이 브랜드의 일부였습니다.</p>

<p>하지만 제미나이 3가 호평을 받자마자 <strong>예정에 없던 차기 모델 소식이 흘러나온 것</strong>은, 기존의 태도와 결이 다릅니다. 정말로 준비가 끝났기 때문일 수도 있지만, 빼앗긴 스포트라이트를 되찾기 위해 <strong>일정을 앞으로 당기는 ‘속도전’</strong>으로도 해석됩니다.</p>

<p>준비되지 않은 바드를 서둘러 무대에 올렸다가 데미지를 입은 3년 전 구글의 선택이 자연스럽게 겹칩니다.</p>

<p>선도자가 쓰던 문법인 “우리가 기준이다” 대신, 추격자의 문법인 “우리도 뒤처지지 않았다”는 메시지가 앞에 서기 시작한 셈입니다.</p>

<h2 id="어설픈-생산성-리포트가-남긴-뒷맛">어설픈 ‘생산성 리포트’가 남긴 뒷맛</h2>

<p>조급함이 묻어나는 또 다른 장면은 OpenAI가 발표한 <strong>‘기업 AI 현황(The state of enterprise AI)’ 리포트</strong>입니다. “직장인의 하루 업무 시간이 평균 1시간 줄었다”는 요지는, 겉으로 보기엔 AI 거품론을 반박하기 위한 자료처럼 보입니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-12-15-news34/openai_report.jpg" alt="news-34" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: the-state-of-enterprise-ai_2025-report (of OpenAI) </em></p>
</div>

<p>하지만 보고서를 뜯어보면, 설문 응답자의 <strong>‘자기 보고(Self-report)’</strong>에 과도하게 의존하고 있고, 실제 산출물의 품질, 검증·수정에 들어가는 시간 등 <strong>숨은 비용</strong>은 제대로 반영되지 않았습니다.</p>

<p>AI가 초안을 빠르게 써줘서 1시간 아꼈다고 느낄 수 있지만, 그 초안을 검증하고 고치는 데 2시간을 쓴다면 실질 생산성은 마이너스입니다.</p>

<p>최근 학계와 업계에서 지적하는 ‘워크슬롭(Workslop, 그럴듯하지만 부실한 결과물)’ 문제를 정면으로 다루지 않은 채 <strong>“느낌”</strong> 위주로 생산성을 포장했다는 비판이 나오는 이유입니다.</p>

<p>무엇보다 타이밍이 미묘합니다. 경쟁사의 기술적 도약이 주목받는 찰나에 나온, 데이터 설계가 허술한 리포트는 “<strong>우리 기술은 여전히 유용하다</strong>”는 메시지를 급하게 증명하려는 방어 기제로 읽히기 쉽습니다.</p>

<p>3년 전 구글이 검색 우위를 방어하려 애쓰며 설득력 떨어지는 논리를 펼쳤던 장면이 데자뷔처럼 겹칩니다.</p>

<h2 id="구글도-힘든데-중국도">구글도 힘든데… 중국도?</h2>

<p>구글 제미나이도 나와 힘든데, 경기장 위에는 또다른 경쟁자들이 올라와 있습니다. 바로 중국의 오픈 소스 모델들입니다.</p>

<p>딥시크, 큐웬(Qwen) 같은 오픈소스 모델로 실리콘밸리 개발자 생태계를 잠식하고 있습니다. 허깅페이스에서 큐웬 모델 다운로드 수는 라마(LLaMA)를 넘어섰고, 새로 등장하는 오픈소스 LLM 상당수가 큐웬 파생 모델입니다.</p>

<p>비용과 개방성, 빠른 출시 주기를 무기로 한 중국식 전략은 “비싸고 폐쇄적인 미국 모델”에 대한 현실적인 대안이 되고 있습니다.</p>

<p>알리바바가 <strong>평균 20일 주기로 새 모델을 공개</strong>하고 있다는 사실은, 기술 그 자체보다 <strong>실험 속도와 배포 속도</strong>가 얼마나 중요해졌는지 상징적으로 보여줍니다.</p>

<h2 id="이런-와중에-가만히-미소-짓고-있는-앤스로픽">이런 와중에 가만히 미소 짓고 있는 앤스로픽</h2>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-12-15-news34/anthropic.png" alt="news-34" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: anthropic </em></p>
</div>

<p>그리고 또 하나의 축이 바로 <strong>앤스로픽(Anthropic)</strong>입니다. 오픈AI와 비슷한 시기에 출발해 LLM을 만들고 있지만, 전략은 극명하게 다릅니다.</p>

<p>앤스로픽의 CEO 다리오 아모데이는 OpenAI의 코드 레드와 관련해 “우리는 코드 레드 같은 거 안 한다. 그럴 필요가 없다. 우리는 다른 길을 가고 있다”고 말했습니다. 말 그대로 “<strong>속도전에 휘둘리지 않겠다</strong>”는 선언입니다.</p>

<p>이 자신감의 배경에는 대표적으로 세 가지의 명확한 사업 구조가 있습니다.</p>

<ul>
  <li><strong>B2B·엔터프라이즈 중심 모델</strong>: 대중용 챗봇보다는 기업용 API, 문서 작성, 코딩 등 텍스트 기반 생산성 영역에 집중</li>
  <li><strong>선택과 집중</strong>: 영상·로봇·브라우저·광고 등으로 확장하는 대신, 텍스트 LLM 자체의 품질과 안정성에 자원을 모음</li>
  <li><strong>비용 구조의 효율성</strong>: 오픈AI가 2028년까지 2,350억 달러 규모의 R&amp;D·운영비를 계획하는 반면, 앤스로픽은 700억 달러 수준을 예상함</li>
</ul>

<p>서버(하드웨어) 비용 비중도 크게 다릅니다. 예상치 기준으로 2027년 오픈AI는 매출의 절반 이상을 서버에 쓸 것으로 보이지만, 앤스로픽은 30% 언저리에서 관리할 수 있을 것으로 관측됩니다.</p>

<p>2028년에도 이 차이는 이어져 오픈AI는 40%, 앤트로픽은 22% 수준이 될 것으로 보입니다.</p>

<p>결과적으로 앤트로픽은 2028년에 손익분기점에 도달할 가능성이 크고, 오픈AI는 2030년까지 적자를 이어갈 것으로 전망됩니다.</p>

<h2 id="누가-더-똑똑한가에서-누가-돈을-버는가로">“누가 더 똑똑한가”에서 “누가 돈을 버는가”로</h2>
<p>불과 몇 년 전만 해도 AI 담론의 중심에는 “누가 더 강력한 모델을 만들었는가”가 있었습니다.<br />
OpenAI는 그 시기, “상상력에 투자한다”는 슬로건을 내세워 막대한 자본을 끌어모았습니다.</p>

<p>하지만 지금의 화두는 조금 달라졌습니다.</p>

<p><strong>누가 이 기술을 실제로 유료화할 수 있는가?</strong>, <strong>누가 장기적으로 지속 가능한 비즈니스를 만들 수 있는가?</strong>, <strong>누가 서버·칩·전력 비용을 견디면서, 동시에 신뢰할 수 있는 서비스를 제공할 수 있는가?</strong>로 좁혀질 것 입니다.</p>

<p>HSBC와 도이치뱅크는 OpenAI의 자금 구조를 놓고 경고를 날렸습니다. ChatGPT 사용자가 몇 배로 늘고, 유료 전환율이 10%까지 올라가더라도 향후 4년간 2,000억 달러(약 260조 원) 추가 자금이 필요할 수 있다는 추정입니다.</p>

<p>OpenAI는 데이터 센터 구축 예산만 <strong>1조 4,000억 달러</strong>에 이르는데, 현재 연 매출은 200억 달러 수준에 머물러 있습니다.</p>

<p>이는 이제 AI가 <strong>기술 경쟁을 넘어, 자본과 인프라의 체력 싸움</strong> 단계에 진입했음을 보여줍니다.</p>

<p>왕관을 쓴 자에게 필요한 것은 더 똑똑한 모델뿐 아니라, 더 단단한 재무 구조와 사업 모델입니다.</p>

<h2 id="마무리">마무리</h2>

<p>경쟁은 사용자 입장에서 꽤 반갑기도 합니다.</p>

<p>더 빠르고, 더 영리하고, 더 다양한 선택지를 가진 AI를 쓸 수 있게 되니까요.</p>

<p>결국 기업들의 치열한 격돌은 사용자에게 <strong>품질 개선과 선택권 확장</strong>이라는 형태로 돌아옵니다. 다만 그 속도가 너무 빨라질 때, 우리가 무엇을 놓치고 있는지 돌아보는 일은 여전히 중요합니다.</p>

<p>기술이 인간을 위한 것이라면, <strong>신뢰·안전·투명성</strong>은 속도보다 앞서는 기준이어야 합니다.</p>

<p>시장 점유율을 조금 더 가져오기 위한 조급함이, 이 기준을 희미하게 만들 때 진짜 문제가 시작됩니다.</p>

<p>지금 같은 시기에 필요한 건, <strong>“다음 모델이 얼마나 더 똑똑해질까?”</strong>보다 <strong>“이 기술이 어디를 향해야 하는가?”</strong>에 대한 질문을 해야할 때인 것 같습니다.</p>]]></content><author><name>Kkobugi</name></author><category term="News" /><category term="OpenAI" /><category term="Gemini" /><category term="Anthropic" /><category term="CodeRed" /><category term="LLM" /><category term="AIIndustry" /><category term="AICompetition" /><summary type="html"><![CDATA[안녕하세요! 아침마다 AI 뉴스를 보다 보면, OpenAI와 챗GPT는 늘 ‘기준점’처럼 서 있었습니다. 새로운 모델이 나올 때마다 “GPT보다 좋은가?”가 자동으로 따라붙었고요.]]></summary></entry><entry><title type="html">역대급 개인정보 유출, 쿠팡 유출 사태</title><link href="http://localhost:4000/news/news33/" rel="alternate" type="text/html" title="역대급 개인정보 유출, 쿠팡 유출 사태" /><published>2025-12-14T00:00:00+09:00</published><updated>2025-12-14T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/news/news33</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/news/news33/"><![CDATA[<p>올해만 해도 개인 정보 유출 사태가 많은 한해 입니다. 그런데… 전국민이 사용하고 있는 쿠팡에서 역대급 개인정보 유출 사태가 발생했습니다.</p>

<p>무려 3,370만건의 개인정보가 유출된 것으로 확인되었습니다. 이는 대한민국 전체 인구의 65%, 경제활동인구의 대부분을 포함한 수치인데요. 워낙 전례 없는 사건이다 보니, 온·오프라인에서는 확인되지 않은 정보들도 넘쳐나고 있습니다.</p>

<p>그래서 오늘은 사안에 대한 분석보다는, ‘팩트(Fact)’ 중심으로 사건의 경위를 정리해보려 합니다.</p>

<p>※ 본 글은 12월 14일까지 확인된 내용으로 작성되었습니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-우선-이번-쿠팡-정보-유출-사태가-정확히-어떤-사건인지-규모는-어느-정도인가">Q. 우선, 이번 ‘쿠팡 정보 유출’ 사태가 정확히 어떤 사건인지, 규모는 어느 정도인가?</h3>
<p><strong>A</strong>. 이번 사고는 사실상 대한민국 역사상 최대 규모의 보안 사고로 평가됩니다. 지난 8월 약 2,300만 명이 피해를 본 SKT 유출 사건보다 훨씬 큰 수치입니다. 유출 기간은 2025년 6월부터 11월까지 약 5개월간 지속되었다고 알려져있습니다. 사실상 쿠팡을 한 번이라도 써본 국민이라면 거의 모두 해당한다고 봐야합니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-외부-해킹이-아니라-내부-직원이-유출했다는-말이-있던데-사실인가">Q. 외부 해킹이 아니라 내부 직원이 유출했다는 말이 있던데, 사실인가?</h3>
<p><strong>A</strong>. 내부 직원의 소행이 ‘유력’하다고 전해집니다. 경찰 수사와 쿠팡 측 발표를 종합해 보면 유력한 용의자는 쿠팡에서 인증 업무를 담당했던 ‘중국인’이라고 특정하고 있습니다. 현재 이 직원은 퇴사 후 중국으로 출국한 상태로 조사가 어렵기 때문에 ‘확정’된 상태는 아니라고 합니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-용의자가-중국인이라서-쿠팡의-인력-구조에-대한-이야기도-나오는-것-같은데-그렇다면-쿠팡의-인력-구조는-어떤-상황인가">Q. 용의자가 중국인이라서 쿠팡의 인력 구조에 대한 이야기도 나오는 것 같은데, 그렇다면 쿠팡의 인력 구조는 어떤 상황인가?</h3>
<p><strong>A.</strong> 이번 사태가 더욱 주목받는 이유 중 하나가 바로 쿠팡의 글로벌 인력·권한 관리 구조입니다. 쿠팡은 글로벌 기업으로서 중국 주요 도시에 대규모 R&amp;D 센터를 운영하고 있다고 합니다. 해외에 근무하는 직원들이 한국 고객 데이터에 접근할 수 있는 구조를 갖고 있었다는 점이 문제로 지적되고 있습니다. 물리적 거리가 먼 만큼, 권한 관리와 접근 통제는 더 엄격했어야 한다는 비판이 나옵니다.</p>

<p>국회 질의에서 박대준 한국 쿠팡 대표 역시 관련 질문을 받았고, “중국 R&amp;D 센터에 인력이 있는 것은 맞지만, 대다수는 한국인”이라고 설명하며 논란을 진화하려는 모습을 보였습니다. 다만 국적 문제와 별개로, 해외 조직에서 국내 민감 정보에 접근 가능한 구조 자체가 위험하다는 지적은 여전히 유효하다는 평가가 나옵니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-이미-퇴사한-직원이-어떻게-회사-시스템에-들어갈-수-있었는가">Q. 이미 퇴사한 직원이 어떻게 회사 시스템에 들어갈 수 있었는가?</h3>
<p><strong>A.</strong> 이 부분이 이번 사태의 가장 뼈아픈 실책으로 평가됩니다. 보통 직원이 퇴사하면 회사 시스템 접속 권한이 즉시 차단되어야 하는데, 이를 ‘오프보딩(off-boarding)’이라고 부릅니다. 쿠팡에서는 이 과정이 제대로 작동하지 않았던 것으로 보입니다.</p>

<p>퇴사 이후에도 개발자용 접근 권한이 남아 있었거나, 혹은 퇴사 전에 미리 만들어둔 ‘뒷문(백도어)’이 존재했을 가능성이 제기되고 있습니다. 조직 규모가 클수록 이런 실수는 더 치명적이기 때문에, 이번 사건은 권한 관리 체계의 구조적 허점을 드러냈다는 평가가 나옵니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-기술적으로는-어떤-방법을-썼나">Q. 기술적으로는 어떤 방법을 썼나?</h3>
<p><strong>A.</strong> 핵심은 ‘액세스 토큰(Access Token)’이라는 디지털 출입증입니다. 이 토큰은 일종의 전자 열쇠로, 보안상 유효 기간을 짧게 두고 주기적으로 갱신해야 안전합니다. 개발 편의를 위해 유효 기간이 과도하게 긴 토큰이 발급됐고, 이것이 사건의 결정적인 취약점이 된 것으로 보입니다. 용의자는 이 토큰을 이용해 마치 정상적인 관리자인 것처럼 시스템을 드나들 수 있었습니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-유출-기간이-5개월이나-됐는데-회사는-왜-몰랐을꺄">Q. 유출 기간이 5개월이나 됐는데, 회사는 왜 몰랐을꺄?</h3>
<p><strong>A.</strong> 이 부분 역시 국회에서 강하게 질타받은 지점이고 저도 이해가 가지 않는 부분입니다. 3,000만 명이 넘는 고객의 정보가 빠져나갔다면 상당한 트래픽 흔적이 남았을 텐데, 어떻게 이를 인지하지 못했느냐는 질문이었습니다. 쿠팡의 설명은 이렇습니다. 용의자의 행동이 ‘외부 침입(해킹)’이 아니라, 권한을 가진 내부 개발자의 정상적인 조회 행위처럼 보였기 때문이라는 겁니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-중국으로-도망간-용의자-처벌이나-송환이-가능한가">Q. 중국으로 도망간 용의자, 처벌이나 송환이 가능한가?</h3>
<p><strong>A.</strong> 현실적으로 쉽지 않을 전망입니다. 용의자가 이미 중국에 있기 때문에 중국 공안과 사법 공조를 해야 합니다. 인터폴 수배 같은 절차를 밟겠지만, 국제 사법 공조라는 게 시간이 오래 걸리고 외교 관계에 따라 변수가 많습니다. 당장 처벌하기는 어려울 수도 있다는 전망이 우세합니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-제일-걱정되는-건데-고객의-카드-번호나-결제-비밀번호도-털린-건가">Q. 제일 걱정되는 건데, 고객의 카드 번호나 결제 비밀번호도 털린 건가?</h3>
<p><strong>A.</strong> 불행 중 다행으로 신용카드 번호나 결제 비밀번호 같은 금융 정보는 유출되지 않은 것으로 파악됩니다. 이런 민감한 정보는 법적으로 아주 엄격하게 암호화해서 별도의 보안 구역에 저장하거든요.</p>

<hr />

<h3 id="q-금융-정보가-안전하다면-어떤-걸-조심해야-하나">Q. 금융 정보가 안전하다면, 어떤 걸 조심해야 하나?</h3>
<p><strong>A.</strong> 당장 돈이 빠져나가진 않더라도 ‘2차 피싱’은 조심해야 합니다. 유출된 정보에 ‘주문 내역’과 ‘주소’가 포함돼 있거든요. 사기꾼들이 “OOO 고객님, 주문하신 [상품명] 배송 때문에 연락드립니다”라고 문자를 보내면, 정보가 너무 정확해서 속기 쉽습니다. 모르는 링크는 절대 누르지 마시고 의심하는 습관이 필요합니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-공동현관-비밀번호나-개인통관고유부호도-위험하다고">Q. 공동현관 비밀번호나 개인통관고유부호도 위험하다고?</h3>
<p><strong>A.</strong> 배송 요청 사항에 적어둔 공동현관 비밀번호는 ‘일부’가 유출됐다고 밝혔습니다. 그러나 가장 우려가 많았던 개인통관고유부호는 유출 정보에 포함되지 않았다고 합니다. 다만, 아직까지 정확한 조사 결과가 나온 것이 아니기 때문에 주의할 필요는 있어 보입니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-이번-사태로-쿠팡이-물어야-할-과징금이-천문학적일-거라는-얘기가-있던데-얼마나-될까">Q. 이번 사태로 쿠팡이 물어야 할 과징금이 천문학적일 거라는 얘기가 있던데, 얼마나 될까?</h3>
<p><strong>A.</strong> 개정된 개인정보보호법이 적용되면 금액이 상상을 초월할 수 있습니다. 예전에는 ‘관련 매출’ 기준이었지만, 이제는 ‘전체 매출액’의 3% 이하로 기준이 강화되었습니다(최근 정부에서 이 문제의 심각성을 고려하여 10%로 기준을 강화하자고 주문했습니다). 쿠팡의 연 매출을 대략 30조 원으로 본다면, 3% 기준 산술적으로는 최대 9,000억 원에서 1조 원 가까운 과징금 부과가 가능합니다.</p>

<p>물론 실제로는 여러 감경 요소를 따지겠지만, 유출 규모가 워낙 크고 5개월간 몰랐다는 과실이 커서 국내 기업 역사상 가장 큰 과징금이 나올 것이라는 관측이 지배적입니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-집단-소송-움직임도-있던데-전망은-어떤가">Q. 집단 소송 움직임도 있던데, 전망은 어떤가?</h3>
<p><strong>A.</strong> 현재 여러 법무법인이 참여자를 모으고 있습니다. 법조계에서는 승소 가능성이 있다고 보고 있습니다. 회사가 5개월이나 유출 사실을 몰랐다는 건, 관리 의무를 소홀히 했다는 결정적인 증거가 될 수 있거든요. 배상액은 재판 결과가 나와봐야 알겠지만, 책임 소재는 분명히 다퉈볼 만합니다.</p>

<p>현재 소비자 뿐만 아니라 쿠팡 입점 판매자를 포함해서 60만 명이 집단 소송에 나선다고 합니다. 하지만 집단 소송 시, 만약 승소를 하게되면, 소송을 한 사람들만 배상을 받을 수 있습니다. 그래서 정치권에서는 소송에 참여하지 않은 관련 피해자들 모두가 배상을 받을 수 있는 ‘집단 소송제’를 도입하자는 의견이 나오고 있습니다.</p>

<hr />

<h3 id="q-마지막으로-지금-당장-우리가-할-수-있는-조치는-무엇인가요">Q. 마지막으로, 지금 당장 우리가 할 수 있는 조치는 무엇인가요?</h3>
<p><strong>A.</strong> 피해 가능성을 최소화하기 위해 지금 바로 점검할 수 있는 5가지 조치가 있습니다. 이 기본만 지켜도 리스크를 크게 줄일 수 있습니다.</p>

<p><strong>1) 공동현관 비밀번호 변경</strong>: 이번 유출 정보에 공동현관 비밀번호가 포함됐을 가능성이 제기된 만큼, 변경이 가능하다면 새 번호로 업데이트하는 것이 안전합니다.</p>

<p><strong>2) 개인통관고유부호 재발급</strong>: 이번 사태에서는 유출되지 않았다고 발표됐지만, 최근 여러 사건에서 반복적으로 노출된 바 있어 재발급을 고려하는 것도 좋은 예방책입니다.</p>

<p><strong>3) 가족 간 ‘확인 암호’ 만들기</strong>: 딥페이크 음성까지 활용한 피싱이 늘고 있습니다. 이름·주소·전화번호가 노출되면 공격자에게는 훌륭한 소재가 됩니다. 가족 간에 “이 질문에 답 못하면 돈 보내지 않는다”와 같은 검증 절차를 미리 정해두시길 바랍니다.</p>

<p><strong>4) 비밀번호 및 인증 강화</strong>: 쿠팡뿐 아니라 네이버·카카오·구글 등 주요 서비스의 보안 설정을 강화시길 권합니다. 비밀번호를 바꾸는 것을 권장드리며, OTP를 활용한 2단계 인증을 적극 사용하시길 바랍니다.</p>

<p><strong>5) 최근 주문 내역·이상 결제 모니터링</strong>: 배송 주소가 유출됐을 때 자주 악용되는 방식 중 하나가 ‘물품 배송을 가장한 추가 정보 수집’입니다. 최근 주문 내역과 문자 메시지를 주기적으로 확인하는 습관이 필요합니다.</p>

<hr />

<p>박대준 대표는 이 사태를 끝까지 책임지지 않고 사의를 표했고, 쿠팡 창업주 김범석 회장은 국정감사에 출석하라는 요구에도 불구하고, 바쁘다는 핑계로 참석할 수 없다라는 입장을 표명을 했습니다.</p>

<p>아무도 이 사태에 책임지는 사람이 없습니다. 3,370만 명의 개인정보가 유출되었고, 5개월간 방치되었으며, 피해자들은 지금 이 순간도 2차 피싱의 위험에 노출되어 있습니다. 그런데도 책임을 회피하고 도망치는 모습만 보입니다.</p>

<p>이 사태에 대해서는 법적 책임과 겅제적 제재도 가해져야 할 것입니다. 하지만 3,370만 명의 신뢰를 배신하고도 한 마디 진심 어린 사과조차 하지 않는 이들에게 묻고 싶습니다. 법적 책임을 피할 수 있다고 해서, 도덕적 책임까지 회피할 수 있다고 생각하는 건 아닐까요?</p>

<p>이들이 지금까지 쌓아온 기업의 가치는 수많은 고객의 신뢰 위에 세워진 것입니다. 그 신뢰를 무너뜨린 이들이, 최소한의 도덕적 책임이라도 다해야 하지 않을까요?</p>

<p>내 정보가 이미 공공재처럼 퍼졌다는 사실은 안타깝게도 되돌릴 수 없습니다. 그렇기에 더더욱 부정확한 정보에 휘둘리지 않는 ‘팩트 체크’와 실질적인 ‘방어 조치’가 중요합니다.</p>

<p>다만, 불안한 마음은 행동으로 지울 수 있습니다. 귀찮더라도 오늘 전해드린 5가지 대응방안, 지금 바로 실천해 보시면 어떨까요?</p>]]></content><author><name>Kkobugi</name></author><category term="News" /><category term="Coupang" /><category term="DataBreach" /><category term="Privacy" /><category term="Security" /><category term="PersonalInformation" /><summary type="html"><![CDATA[올해만 해도 개인 정보 유출 사태가 많은 한해 입니다. 그런데… 전국민이 사용하고 있는 쿠팡에서 역대급 개인정보 유출 사태가 발생했습니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">엔비디아는 왜 우리나라에 GPU를 주었을까?</title><link href="http://localhost:4000/news/news32/" rel="alternate" type="text/html" title="엔비디아는 왜 우리나라에 GPU를 주었을까?" /><published>2025-11-05T00:00:00+09:00</published><updated>2025-11-05T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/news/news32</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/news/news32/"><![CDATA[<p>지난 10월 30일 ~ 10월 31일 젠슨 황 엔비디아 CEO가 한국을 찾아왔습니다. 1박 2일의 일정 중, 머무는 시간이 약 30시간 밖에 되지 않았지만, 한국에 엄청난 인상을 남겼습니다.</p>

<p>이번 시간에는 1박 2일 동안 있었던 일과 엔비디아는 왜 GPU를 우리에게 우선적으로 공급했는지 그 이유를 살펴보겠습니다.</p>

<h2 id="우리-깐부아이가">우리 깐부아이가?</h2>
<p>30일 저는 일본 출장 중 이었습니다. 거래처와 회의를 마치고 보고서를 쓰고 있는 와중, 저희 회사 근처(삼성동) ‘깐부 치킨’에서 젠슨 황 엔비디아 CEO, 이재용 삼성전자 회장, 정의선 현대차그룹 회장이 만난다는 소식을 듣고 깜짝 놀랐습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-11-05-news32/gganboo.jpg" alt="news-32" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: 중앙일보 </em></p>
</div>

<p>외신기사를 통해 사전 브리핑에 삼성, 현대차, SK, 네이버가 엔비디아 GPU를 구매한다는 소식으로 이미 모든 디테일이 확정된 상태에서 세 회장님들의 치킨 회동은 명확한 의미가 있는 것으로 파악됩니다.</p>

<p>바로 치킨집 회동은 거대한 이벤트라는 것입니다. 과거 젠슨 황은 대만에서도 모리스 창 TSMC 회장을 야시장에서 만나기도 했죠. 거기에 세 사람이 만나는 치킨 집의 이름이 ‘깐부치킨’이라는 것 자체가 명확한 메시지를 담고 있었습니다. 나와 두 사람은 HBM 메모리를 공급해주고, 피지컬 AI를 만들어 줄 ‘깐부(절친)’라는 것이죠. 치킨집 회동이 끝나고, 세 회장님은 지포스 게이머 페스티벌 현장으로 가서 코엑스를 또 뒤집어 놓으셨습니다.</p>

<h2 id="엔비디아-gpu-빅딜---26만장-gpu-선물">엔비디아 GPU ‘빅딜’ - 26만장 GPU 선물</h2>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-11-05-news32/apec.jpg" alt="news-32" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: 헤럴드 경제 </em></p>
</div>

<p>그렇게 서울을 뒤집어 놓으시고, 젠슨 황 CEO는 다음날인 31일에 경주로 내려가서, 이재명 대통령, 최태원 SK그룹 회장, 네이버 이해진 의장, 그리고 30일 밤의 두 회장님과 함께 만나고 GPU 26만장을 한국 기업과 정부가 구매할 것이고, 한국에 우선 공급해주겠다 라고 발표합니다. 금액으로는 14조 원에 달할 것으로 추산되며, 정부와 삼성전자, 현대차, SK그룹에서 각각 5만 장, 네이버에서 6만 장을 구매하게 됩니다.</p>

<p>이로써 우리나라는 미국(약 2000만 장 보유)과 중국(약 150만 장 보유)에 이어 세계 3위로 GPU 확보국으로 올라서게 되었습니다.</p>

<h2 id="엔디비디아는-왜-우리나라를-골랐을까">엔디비디아는 왜 우리나라를 골랐을까?</h2>
<p>엔비디아가 우리나라를 콕 찝어 GPU를 공급한 이유는 아래와 같습니다.</p>

<h3 id="한국-기업들과-아주-긴밀하게-잘-알고-있다">한국 기업들과 아주 긴밀하게 잘 알고 있다.</h3>
<p>삼성전자·SK하이닉스 등 국내 기업들과 맺어온 공급망 협력이 이번 협력의 발판이 됐다는 말이 나옵니다. 삼성전자와 SK하이닉스는 현재 엔비디아 칩에 들어가는 고대역폭메모리(HBM)를 공급하고 있습니다. 두 기업뿐만 아니라 현대차그룹은 엔비디아와 자율주행차 등을 논의하고, 네이버는 차세대 ‘피지컬 인공지능’ 플랫폼 공동 개발 협의를 이어오는 등 협력 관계를 이어왔습니다. 이렇게 미리 신뢰관계를 국내 기업들과 쌓아오고, 이들의 미래 사업 계획을 파악할 수 있었기에 기꺼이 큰 규모의 계약을 체결할 수 있었다는 겁니댜.</p>

<h3 id="새로운-시장이-필요했다">새로운 시장이 필요했다.</h3>
<p>현재 엔비디아는 AI 개발에 쓰이는 GPU의 80~90%를 구글·오픈AI 등 빅테크 기업들에 공급하고 있습니다. 최근 이러한 빅테크 기업들이 “엔비디아한테 너무 기대지 말자!” 하며 독자적인 칩 개발에 나서고 있는 상황입니다. 더불어 미국 vs. 중국 무역 갈등과 수출통제로 엔비디아의 중국 수출도 어려워지고 있습니다. 최근 엔비디아는 미중 무역 갈등으로 최첨단 칩의 중국 판매가 허용되지 않으며 일부 저사양 AI 칩만 중국에 수출하고 있는데요. 이에 중국 내 시장 점유율이 95%에서 0%로 떨어지기도 했습니다.</p>

<p>이렇게 엔비디아의 판매처가 줄어들 수 있는 상황에 놓이자 안정적인 판매처를 만들기 위해 우리나라와 ‘빅딜’ 계약을 했다는 분석이 있습니다.</p>

<h3 id="모든-조건을-보더라도-한국이-적합하다">모든 조건을 보더라도 한국이 적합하다.</h3>
<p>더불어 황 CEO는 최근 생성형 AI 다음의 미래 먹거리로 ‘피지컬 인공지능’을 얘기하고 있습니다. 이를 우선 도입·적용하기 위해 제조업과 정보기술에 강점을 갖고 있는 우리나라를 ‘최적의 시험대’로 본 것 같습니다. 전문가들은 황 CEO가 우리나라에 머무르는 기간 동안 “한국은 소프트웨어와 제조, 인공지능 역량을 모두 갖춘 드문 나라”라고 치켜세운 건 이러한 배경이 있기 때문이라 분석하고 있습니다.</p>
<blockquote>
  <p>*피지컬 인공지능: 인공지능이 로봇이나 자율 주행차 등에 탑재돼 인간처럼 관성과 운동량 등 물리법칙을 이해하고 현실 세계에서 적용하는 걸 의미합니다. 주로 제조업 공장 등에서 적용할 수 있습니다.</p>
</blockquote>

<h2 id="우리나라-ai-산업-전망---이렇게-받은-gpu로-ai-강국이-될-수-있을까">우리나라 AI 산업 전망 - 이렇게 받은 GPU로 AI 강국이 될 수 있을까?</h2>
<p>이번 엔비디아와의 협력으로 정부가 목표로 잡은 ‘AI 3대 강국’에 한 걸음 더 다가설 수 있게 됐다는 분석입니다.</p>

<p>원래 이재명 대통령은 ‘2028년까지 GPU 5만 장 확보’를 공약으로 내세웠는데요. 엔비디아의 26만 장 공급 약속으로 GPU 수급난을 한 번에 해결할 수 있게 돼었습니다. GPU를 확보하게 된 정부는 “앞으로 독자 AI 파운데이션 모델에 속도를 내겠다”고 얘기했습니다. 또한 피지컬 AI 모델도 개발해 국가 AI 전략을 ‘투 트랙’으로 확장하겠다고 했다고도 얘기했습니다.</p>

<p>또한, 삼성전자·SK그룹·현대차 등 이번에 엔비디아로부터 GPU를 공급받기로 한 기업들은 확보한 GPU를 활용해 반도체 AI 팩토리 건설·초대형 AI 모델 학습·피지컬 AI 플랫폼 구축 등에 나설 계획이라고 밝혔습니다. 특히 삼성전자와 SK하이닉스는 엔비디아가 이끄는 AI 반도체 공급망에 더욱 가까워지게 됐습니다. 엔비디아가 공급할 GPU에 두 기업이 생산한 HBM(HBM3E)이 들어갈 가능성이 높기 때문. 전문가들은 이번 협력을 계기로 차세대 제품인 HBM4 시장에서도 삼성전자와 SK하이닉스가 ‘엔비디아 핵심 공급사’로서 입지를 다질 수 있을 거라고 예상하고 있습니다.</p>

<p>하지만 한편에선 “100% 좋기만 한 건 아냐!” 하는 지적도 나옵니다. 우리나라가 피지컬 AI를 위한 소프트웨어 학습 등 모든 과정을 엔비디아의 생태계에 의존한다면 이후 홀로서기가 어려워질 수 있다는 것. 대기업 위주로만 AI 발전이 이뤄져 AI 산업에서의 혁신을 만들어내는데 한계가 있을 수 있다는 말도 나옵니다.</p>

<p>전문가들은 “외부 협력과 함께 엔비디아 생태계에 종속되지 않도록 노력하고, 인프라 규모를 달성하는 차원의 목표를 넘어, ‘모두를 위한 AI’ 비전을 준비해야 할 때”라고 얘기하고 있습니다. 예를 들어 확보한 GPU를 스타트업이나 공익 연구·개발 분야에서도 쓸 수 있도록 정부가 자원 분배에 신경 써야 한다는 것. 우리나라가 확보하게 된 GPU 26만 장을 어떻게 현명하게 쓸지 동시에 고민해보아야 한다는 의견도 적지 않습니다.</p>

<h2 id="한국은-최고의-파트너라고-공헌한-엔비디아">한국은 최고의 파트너라고 공헌한 엔비디아</h2>
<p>이번 한국 방문을 마치고 돌아간 엔비디아는 공식 채널을 통해 한국에 대한 고마움과 존경을 담은 특별한 영상을 공개했습니다.</p>

<!-- Courtesy of embedresponsively.com -->

<div class="responsive-video-container">
    <iframe src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/KnW9lU0lK5g" frameborder="0" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen=""></iframe>
  </div>

<p>해당 영상은 단순히 엔비디아가 왜 한국을 선택했는지를 넘어서, 엔비디아가 한국을 단순한 고객이 아닌 전략적 파트너로 인식하고 있다는 점을 보여줍니다.</p>

<h2 id="새로운-파트너십의-시작">새로운 파트너십의 시작</h2>
<p>이번 협력은 단순히 GPU를 구매하는 일방적 거래가 아닙니다. 엔비디아가 필요한 HBM을 공급받고, 한국이 필요한 GPU를 공급받는 상호 보완적인 관계입니다. 더 나아가 피지컬 AI라는 새로운 분야에서 함께 시장을 만들어가겠다는 선언이기도 합니다.</p>

<p>치킨집에서 시작된 이 만남이 세계 AI 산업 지도를 바꿀 수 있을지, 시간이 말해줄 것입니다. 하지만 확실한 건, 이제 우리는 엔비디아와 함께 ‘AI의 다음 챕터’를 함께 써나갈 동반자가 되었다는 점입니다.</p>

<p>젠슨 황 CEO가 남긴 “한국은 소프트웨어와 제조, 인공지능 역량을 모두 갖춘 드문 나라”라는 말처럼, 우리나라가 이번 기회를 놓치지 않고 진정한 AI 강국으로 도약할 수 있기를 기대해봅니다.</p>]]></content><author><name>Kkobugi</name></author><category term="News" /><category term="NVIDIA" /><category term="GPU" /><category term="PhysicalAI" /><category term="HBM" /><category term="SupplyChain" /><summary type="html"><![CDATA[지난 10월 30일 ~ 10월 31일 젠슨 황 엔비디아 CEO가 한국을 찾아왔습니다. 1박 2일의 일정 중, 머무는 시간이 약 30시간 밖에 되지 않았지만, 한국에 엄청난 인상을 남겼습니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">사이버 정전 또다시 발생</title><link href="http://localhost:4000/news/news31/" rel="alternate" type="text/html" title="사이버 정전 또다시 발생" /><published>2025-11-04T00:00:00+09:00</published><updated>2025-11-04T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/news/news31</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/news/news31/"><![CDATA[<p>[2025.10.22 자 미라클레터 ‘또다시 발생한 사이버 정전’ 발췌]</p>

<p>지난 10월 20일 미국에서 많은 사람들이 불편한 상황을 경험했습니다. 미국에서 많이 쓰는 ‘왓츠앱’과 ‘벤모’와 같은 앱이 작동을 멈췄다고 하는데, 원인은 AWS(아마존 웹 서비스) 오류 때문이라고 합니다. 이 때문에 게임 플랫폼 포트나이트를 비롯해, 스냅챗, 왓츠앱, 줌, 레딧, 페이스북, 인스타그램, 넷플릭스 등에서 오류가 발생했다고 합니다.</p>

<p>이번 시간에는 문제가된 클라우드 서비스에 대해 정리해보고 왜 대규모 먹통 사태가 발생했는지  함께 알아보고자 합니다.</p>

<h2 id="클라우드-서비스란">클라우드 서비스란?</h2>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-11-04-news31/cloud_computing.png" alt="news-31" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: AWS </em></p>
</div>

<p>인터넷만 연결이 되어 있다면 이제 누구든 거대한 컴퓨팅 자원을 빌릴 수 있는 시대입니다. 과거에는 ‘서버’와 ‘스토리지’가 있어야만 했는데 이제는 ‘클라우드’라는 서비스를 통해 필요한 만큼, 필요한 시점에 컴퓨팅 자원을 사용할 수 있게 되었습니다.</p>

<p>‘구름’이라는 뜻을 가진 클라우드 서비스는 인터넷이라는 거대한 네트워크를 통해 서버, 데이터 베이스, 애플리케이션 등을 가상 환경에서 제공하는 IT 인프라입니다.</p>

<p>문서 작업을 위해 마이크로소프트 워드, 한글을 설치하는 대신 웹에서 바로 문서를 작성하는 ‘구글 문서(Google Docs)’를 사용할 수 있고, 사진을 스마트폰에만 저장하지 않고 구글 포토나 아이클라우드(iCloud)에 저장하는 것도 모두 클라우드 서비스의 한 예로 볼 수 있습니다.</p>

<p>게임도 마찬가지입니다. 예전에는 CD를 사서 PC에 설치한 후 게임을 해야했습니다. 저장 공간도 필요했고요. 하지만 요즘 게임은 설치하지 않아도 됩니다. 게임은 클라우드 서버에서 실행되고, 화면만 인터넷을 통해 실시간으로 받아보며 게임을 즐길 수 있습니다.</p>

<p>서버를 구매하고 데이터센터 구축하려면 많은 시간과 자본이 필요한 만큼 클라우드를 사용하면 클릭 몇 번으로 글로벌 서비스를 시작할 수 있습니다. 개발 환경 구축과 테스트, 배포 역시 클라우드 안에서 이뤄집니다. 개발자는 더 이상 하드웨어나 시스템 설정 등에 시간을 낭비할 필요도 없습니다. 보안과 유지보수 역시 클라우드 업체가 대신합니다.</p>

<p>AWS와 마이크로소프트 애저, IBM 클라우드, 오라클 클라우드 등 주요 세계적 기업들이 이러한 클라우드를 제공하고 있습니다. 국내 업체로는 네이버 클라우드 플랫폼, KT클라우드, NHN클라우드, 삼성SDS의 SCP 등을 꼽을 수 있습니다.</p>

<p>클라우드 기업들은 사용자가 직접 원하는 환경을 구성할 수 있도록 돕거나 개발자가 애플리케이션을 만들고 운영하는 데 필요한 플랫폼을 제공하고 또는 구글 문서나 줌처럼 사용자가 소프트웨어를 별도 내려받지 않아도 브라우저를 통해 바로 사용할 수 있도록 제공하는 등 다양한 방식으로 서비스를 제공하고 있습니다.</p>

<p>이처럼 클라우드는 원하는 형태의 자원을 필요한 만큼만 사용하는 구조로 되어 있어 기업과 개인 모두에게 큰 효율성을 제공합니다. 자체 시스템을 구축하는 데 드는 비용과 시간, 운영의 복잡함을 줄일 수 있다는 점에서 매우 매력적인 선택지일 수밖에 없습니다.</p>

<h2 id="이번-사건이-발생한-이유">이번 사건이 발생한 이유</h2>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-11-04-news31/sad_aws.png" alt="news-31" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: wired.com </em></p>
</div>

<p>문제가 된 것은 미국 버지니아 북부에 있는 AWS 데이터센터에서 발생한 내부 시스템 오류였습니다. 약 두 시간 동안 수많은 디지털 인프라가 멈췄습니다. 이와 관련된 오류 신고는 800만건 이상 발생했습니다. 주로 미국과 영국에서 보고되었습니다.</p>

<p>문제가 된 곳은 “us-east-1”이라 불리는 북버지니아 리전(region)입니다. 이곳은 AWS에서 가장 규모가 큰 핵심 인프라 중 하나로 파급력 역시 클 수밖에 없었습니다. 확인 결과, ‘DNS’라는 시스템에서 고장이 난것으로 파악됩니다. DNS는 인터넷 주소를 전화번호부처럼 관리해주는 시스템인데요. 
인터넷에서 컴퓨터끼리는 숫자 주소, 즉 IP로 통신합니다.</p>

<p>예를 들어 github의 서버 주소가 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">223.130.195.200</code>이라고 가정해 보겠습니다. 이를 외우기 어렵습니다. 그래서 우리는 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">https://github.com</code>와 같은 문자 주소, 즉 도메인을 대신 씁니다. 여기서 DNS가 등장합니다. DNS는 사람이 친 도메인 이름을 컴퓨터가 이해할 수 있는 숫자 주소로 바꿔주는 시스템입니다.</p>

<p>즉 사용자가 브라우저에 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">https://github.com</code>를 입력하면, 컴퓨터가 DNS에 묻습니다. “이 주소 숫자 IP가 뭐야?” 그럼, DNS 서버가 대답합니다. “223.130.195.200이야” 그럼 이 숫자를 이용해 github의 실제 서버에 연결됩니다. 브라우저에 github 홈 화면이 뜨는 거죠. 즉 DNS는 전화번호부와 같다고 볼 수 있습니다.</p>

<h2 id="경제적-피해-집계-수조원-대안은">경제적 피해 집계 수조원, 대안은?</h2>
<p>이번 사태는 이 DNS가 고장이 나면서 웹사이트들이 서버로 가는 길을 찾지 못하게 되었습니다. 이는 AWS가 만든 데이터저장소, 즉 데이터베이스인 DynamoDB에도 영향을 미칩니다. 웹사이트나 앱은 사용자 정보와 로그인 기록, 주문 내용과 같은 데이터를 항상 저장하고 불러와야 합니다. 이걸 직접 관리하지 않고 AWS의 DynamoDB 서버에 맡겨둔다고 합니다. 역시 하나의 인터넷 서버인데요. DNS가 고장 나면 다른 프로그램들이 DynamoDB 서버 주소를 못 찾게 됩니다. 그 결과 로그인, 결제, 채팅, 데이터 저장과 관련된 기능도 멈춰버립니다.</p>

<p>스냅챗은 로그인 불가, 슬랙은 메시지 전송 오류, 벤모는 결제 오류, 핀터레스트는 아예 화면 안뜸. 정확한 발생 시점은 10월 19일 오후 11시 49분(현지시간)부터 10월 20일 새벽 2시 24분까지 이며, 복구는 10월 20일 오후 3시에 완료되었다고 합니다.</p>

<p>“갑자기 왜 DNS가 고장 났을까”라는 생각이 드는데요. 이유는 잘못된 업데이트 때문이었어요. DynamoDB API내 새로운 기술 패치를 적용한 후 내부 DNS 시스템이 엔드 포인트 주소를 잘못 해석했다고 합니다. AWS가 DynamoDB를 새로 고치다가 주소표를 잘못 붙여놓은 겁니다. 문득 업데이트 후 오류라는 말을 들으니 지난해 있었던 크라우드스트라이크의 ‘사이버 정전’이 떠오릅니다.</p>

<p>이번 사태는 “한 곳에만 기대면, 함께 멈춘다”는 사실을 보여줍니다. 그래서 요즘 기업들은 다중 리전 또는 멀티 클라우드 전략을 택하고 있습니다. 같은 AWS 안에서도 두 개 이상의 리전을 동시에 혹은 한쪽은 대기 상태로 운영해, 한 리전이 멈춰도 트래픽이 자동으로 다른 곳으로 넘어가게 하는 전략입니다.</p>

<p>핵심 시스템은 AWS와 애저, 구글 클라우드 등으로 나눠 두면 한 업체 장애에 발목을 잡히지 않습니다. 물론 비용은 많이 들테지만요. 이밖에 DNS 분리, 네트워크 복원력 확대 등 다양한 대안이 나오고 있습니다. 이번 사태로 인한 경제적 피해는 명확하지 않지만 일단 ‘조단위’ 라고 합니다.</p>

<p>이번 AWS 장애는 단순한 기술 문제가 아니라 세계가 얼마나 소수의 클라우드 기업에 의존하고 있는지를 보여준 사건이라는 생각이 듭니다. 인터넷은 분산되어 있지만, 그 기반은 몇몇 기업의 데이터센터에 집중되어 있습니다. 클라우드는 효율성과 안정성을 약속했지만 그 편리함은 동시에 ‘단일 실패’라는 위험을 낳았습니다.</p>

<p>기술은 점점 강력해지지만 그만큼 하나의 오류가 더 큰 충격을 일으키는 시대이기도 합니다. 이번 사고는 우리가 얼마나 연결되어 있는지를, 그리고 그 연결이 얼마나 쉽게 흔들릴 수 있는지를 다시 일깨워준 것 같습니다.</p>]]></content><author><name>Kkobugi</name></author><category term="News" /><category term="AWS" /><category term="CloudService" /><category term="DNS" /><category term="SystemFailure" /><category term="MultiCloud" /><summary type="html"><![CDATA[[2025.10.22 자 미라클레터 ‘또다시 발생한 사이버 정전’ 발췌]]]></summary></entry><entry><title type="html">ChatGPT 모멘트를 재현한 휴머노이드, Figure 03</title><link href="http://localhost:4000/news/news30/" rel="alternate" type="text/html" title="ChatGPT 모멘트를 재현한 휴머노이드, Figure 03" /><published>2025-10-15T00:00:00+09:00</published><updated>2025-10-15T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/news/news30</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/news/news30/"><![CDATA[<p>[2025.10.13 자 테크잇슈 ‘Figure 03, ChatGPT Moment?’ 발췌]</p>

<p>한국에서는10월 초 추석 연휴였는데요, 이 와중에 2025년 10월 10일 미국에서는 엄청난 소식들이 전해졌습니다. OpenAI는 연래 개발자 행사 ‘Devday’를 통해 AI계의 OS가 되겠다는 야심을 드러냈고, 구글은 웹 브라우저를 사람처럼 조작하는 ‘Gemini 2.5 Computer Use’와 코딩 없이 앱을 만드는 ‘Opal’을 선보이며 맞불을 놓았습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-10-15-news30/figure.gif" alt="news-30" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: Figure (2배속) </em></p>
</div>

<p>하지만 수많은 기술 발표 중에서도 제 눈을 가장 사로잡은 건 따로 있었는데요. 바로 휴머노이드 스타트업 Figure가 공개한 단 6분짜리 영상이었습니다.</p>

<p>영상 속 ‘Figure 03’은 장난감을 정리하고, 음식물이 묻은 접시를 물에 헹궈 식기세척기에 넣었으며, 세탁물과 세제를 세탁기에 넣고 작동시키는 모습을 보여주었습니다. 과장일 수도 있지만, 저는 이 짧은 영상에서 ChatGPT가 처음 등장했을 때 충격을 다시 떠올렸는데요. 어떤 점에서 그런 느낌을 불러일으켰는지, 그 이유를 하나씩 짚어보겠습니다.</p>

<h2 id="빌려-쓴-두뇌와의-이별">빌려 쓴 두뇌와의 이별</h2>
<p>사실 Figure가 커피를 내리거나 쓰레기를 휴지통에 넣는 등 가사 노동을 하는 모습을 보여준 건 이번이 처음은 아닙니다. 그러나 당시에는 온전히 자신들만의 기술로 만들어진 것이 아닌데요. 자신들이 만든 로봇에 ChatGPT를 탑재해 처리한 결과였습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-10-15-news30/figure_2.gif" alt="news-30" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: Figure (2배속) </em></p>
</div>

<p>그러나 Figure 03은 다릅니다. 외부의 두뇌를 빌리는 대신, 자체적으로 개발한 AI 모델을 로봇의 심장부에 탑재해 세상에 나온 결과물입니다. 놀라운 건 그 독립의 속도입니다. Figure가 OpenAI의 그늘에서 벗어나 독자적인 길을 걷겠다고 발표한 것이 불과 올해 2월입니다. 단 8개월 만에 단순한 하드웨어 제조사를 넘어, 신체와 두뇌를 모두 갖춘 완전한 ‘AI 로보틱스’ 기업으로 거듭 났습니다.</p>

<p>이 놀라운 속도는 그들이 결별 이후 허둥지둥 대안을 찾은 것이 아니라, 이미 오래전부터 자신들의 길을 준비해 왔다는 강력한 증거로 생각됩니다. 이것은 단순히 챗GPT의 빈자리를 채운 것이 아니라, 처음부터 전혀 다른 청사진을 그리고 있었다는 뜻입니다. 그리고 그 청사진의 내용은, 바로 CEO의 말을 통해 이미 예고된 바 있습니다.</p>

<h2 id="말이-아닌-행동을-배우다">말이 아닌 행동을 배우다</h2>
<p>올해 2월, OpenAI와의 결별을 알리며 Figure의 CEO 브렛 애드콕은 이런 자신감 넘치는 트윗(X)을 남겼습니다.</p>

<p><strong><em>“Figure made a major breakthrough on fully end-to-end robot AI, built entirely in-house.”</em></strong> <br />
<strong><em>(Figure는 완전히 자체적으로 구축한, 완전한 엔드-투-엔드 로봇 AI에서 중대한 돌파구를 만들었습니다.)</em></strong></p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-10-15-news30/figure_3.gif" alt="news-30" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: Figure (2배속) </em></p>
</div>

<p>Figure는 단순히 챗GPT 같은 생성형 AI 기술을 모방하는 길을 가지 않았습니다. 물론 그 기술을 탑재하면 인간과의 상호작용은 더 쉬웠을지 모릅니다. 하지만 그들의 궁극적인 목표가 대화 잘하는 ‘말벗 로봇’이 아니라, 일을 대신하는 ‘가사 노동 로봇’이라는 점입니다.</p>

<p>가사 노동 로봇의 핵심은 유창한 ‘대화’가 아니라, 정교하고 올바른 ‘신체 동작’에 있습니다. 설거지를 하고 빨래를 갤 때 필요한 것은 철학적 대화가 아니라, 접시를 깨뜨리지 않고 옷을 망가뜨리지 않는 능력인 것이죠. 이에 따라 Figure는 ‘모방 학습(Imitation Learning)’에 집중했다고 합니다. 이것이야말로 브렛 애드콕이 말한 ‘E2E(End-to-End) 로봇 AI’의 핵심입니다. 인간의 행동을 데이터로 삼아, 로봇이 그 동작의 의도와 순서를 스스로 배우고 따라 하게 만드는 기술입니다.</p>

<p>결론적으로 챗GPT가 인간의 ‘언어’를 학습했다면, Figure의 AI는 인간의 ‘행동’을 학습한 것입니다.</p>

<h2 id="전문가의-손에서-대중의-품으로">전문가의 손에서 대중의 품으로</h2>
<p>지금까지 우리가 ‘로봇’ 하면 떠올리던 풍경은 명확했습니다. 자동차 공장의 용접 로봇, 물류 창고의 운반 로봇 등 대부분은 정해진 규칙에 따라 수천 번이고 똑같은 동작을 반복하는 ‘산업 장비’의 모습이었습니다. 이 로봇들에게 새로운 임무를 주려면, 전문가가 복잡한 코드로 모든 움직임을 다시 설계해야만 했습니다.</p>

<p>그러나 Figure 03은 ‘행동’이라는 가장 직관적인 인터페이스로 로봇의 장벽을 허물고 있습니다. 더 이상 로봇을 움직이기 위해 전문가의 코드를 공부할 필요 없이, 그저 우리가 먼저 행동으로 보여주기만 하면 됩니다. 이는 곧, 일반인 누구나 로봇의 ‘선생님’이 될 수 있는 시대가 열렸다는 뜻입니다. 이는 로봇의 무대를 공장을 넘어 우리의 집으로 넓혀줄 예정입니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-10-15-news30/figure_4.gif" alt="news-30" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: Figure (2배속) </em></p>
</div>

<h2 id="그러나-현실이라는-문턱">그러나 현실이라는 문턱</h2>
<p>위와 같이 명확한 기술 혁신이 이면에는 현실의 냉정한 비판의 목소리도 나옵니다.</p>

<p>가장 먼저 지적되는 것은 속도입니다. 영상 속 Figure 03의 움직임은 인간에 비해 현저히 느립니다. 접시 한 장을 헹구는 데도, 빨래를 세탁기에 넣는 데도 우리보다 몇 배의 시간이 걸립니다. 실제 가정에서 이 속도로 작동한다면, 오히려 답답함만 가중시킬 수 있다는 우려가 있습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-10-15-news30/figure_5.gif" alt="news-30" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: Figure (2배속) </em></p>
</div>

<p>또한 제공되어진 영상을 보면 촬영 환경에 대한 의구심도 존재합니다. 영상은 통제된 실험실에서, 미리 정해진 물체들로, 계획된 시나리오대로 진행되었을 가능성이 큽니다. 실제 가정은 훨씬 복잡합니다. 예상치 못한 위치에 놓인 물건들, 다양한 형태와 재질의 그릇들, 순간순간 달라지는 상황들. 과연 Figure 03가 이런 ‘현실의 무질서함’에 제대로 대응할 수 있을지는 아직 미지수입니다.</p>

<p>경쟁사 비교도 빼놓을 수 없습니다. 테슬라의 옵티머스, 보스턴 다이내믹스의 아틀라스 등 다른 휴머노이드 로봇들도 이미 비슷하거나 더 인상적인 작업 능력을 선보인 바 있습니다. Figure 03만의 차별화된 우위가 무엇인지는 여전히 논쟁의 여지가 있습니다.</p>

<h2 id="가능성을-연-것으로-충분하다">가능성을 연 것으로 충분하다</h2>
<p>이 모든 비판은 기술적으로 타당하고 중요한 지적입니다. 그러나 ChatGPT 역시 완벽한 모습이진 않았습니다. 환각(hallucination) 현상으로 엉뚱한 정보를 내놓았고, 맥락을 오해하거나, 단순한 산수도 틀리곤 했습니다. 당시에도 비슷한 비판이 쏟아졌습니다. “이건 그저 그럴싸한 말을 지어내는 앵무새일 뿐”이라고요.</p>

<p>그러나 중요한 것은 ‘완벽함’이 아니라 ‘가능성의 증명’입니다. ChatGPT는 비록 불완전했지만, AI가 인간의 언어를 이해하고 대화할 수 있다는 가능성 자체를 대중에게 직접 보여줬습니다. 그리고 그 가능성은 전 세계 수억 명의 사용자가 실제로 사용하고, 피드백하고, 함께 발전시키는 선순환으로 이어졌습니다. 불과 2년 만에 AI는 우리의 일상에 깊숙이 스며들었습니다.</p>

<p>Figure 03도 마찬가지입니다. 느린 속도, 제한된 환경, 경쟁사와의 차이는 현재 시점의 기술적 한계일 뿐입니다. 진짜 중요한 것은 Figure가 로봇을 ‘공장’에서 ‘집’으로 가져오겠다는 명확한 비전을 제시했고, 모방 학습이라는 구체적인 방법론으로 그 가능성을 실제로 구현해 냈다는 사실입니다. 어쩌면, 빠른 시일내에 추석에는 전을 부치고 있는 Figure의 모습을 볼지도 모르겠습니다 :)</p>

<p>기술은 완벽할 때 세상을 바꾸는 것이 아닙니다. 가능성이 증명되는 순간, 그때부터 변화는 시작됩니다. 그리고 지금 이 순간이, 바로 그 시작점일지도 모릅니다.</p>]]></content><author><name>Kkobugi</name></author><category term="News" /><category term="Figure03" /><category term="HumanoidRobot" /><category term="ImitationLearning" /><category term="EndToEndAI" /><category term="DomesticRobot" /><summary type="html"><![CDATA[[2025.10.13 자 테크잇슈 ‘Figure 03, ChatGPT Moment?’ 발췌]]]></summary></entry><entry><title type="html">엔비디아의 베팅, OpenAI와 손잡은 이유</title><link href="http://localhost:4000/news/news29/" rel="alternate" type="text/html" title="엔비디아의 베팅, OpenAI와 손잡은 이유" /><published>2025-09-30T00:00:00+09:00</published><updated>2025-09-30T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/news/news29</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/news/news29/"><![CDATA[<p>[2025.09.24 자 미라클레터 ‘엔비디아의 베팅, OpenAI와 손잡은 이유’ 발췌]</p>

<p>지난 22일 OpenAI가 엔비디아와 손을 맞잡았습니다. 이는 단순히 상징적인 의미를 넘어서 많은 의미를 내포하고 있다고 모두 생각하고 있습니다. 그럼 해당내용을 살펴보겠습니다.</p>

<h2 id="엔비디아-1000억-달러-투자-민간-기업-최대-규모">엔비디아 1000억 달러 투자, 민간 기업 최대 규모</h2>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-09-30-news29/nvidia_openai.png" alt="news-29" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: 엔비디아 </em></p>
</div>

<p>아직 구체적인 내용은 정해지지 않았고 큰 틀만 공개됐는데요. 오픈AI와 엔비디아가 블로그를 통해 공개한 내용을 살펴보겠습니다.</p>

<p>먼저 양사는 차세대 AI 인프라 구축을 위해 최소 10기가와트(GW) 규모의 엔비디아 시스템을 배치하는 파트너십에 관한 의향서를 체결했습니다. 의향서란 정식 계약 전 단계에서 체결하는 문서인데요. 양측이 앞으로 어떤 방향으로 협력할지, 큰 틀에서 합의했다는 것을 공식적으로 밝히는 성격이 있습니다. 법적 구속력은 제한적입니다.</p>

<p>10GW의 데이터센터에 들어가는 GPU는 대략 400~500만장이라고 해요. 이는 지난해 엔비디아가 출하한 GPU 양의 두배, 올해 출하량 전체와 맞먹는 수준이라고 합니다. 여기서 말하는 엔비디아 시스템은 GPU로 이루어진 ‘GPU서버’와 수십만 개 GPU를 연결하기 위한 네트워크와 스토리지 인프라, 그리고 ‘쿠다’라 불리는 소프트웨어 등이 포함됩니다.</p>

<p>즉 엔비디아가 설계한 AI 데이터센터 ‘패키지(이 표현은 제가 그냥 만들어낸 용어입니다)’를 통째로 들여와서 오픈AI가 모델 훈련용 데이터센터를 건설한다는 의미로 볼 수 있을 것 같습니다.</p>

<p>오픈AI가 데이터센터를 지으면서 엔비디아의 하드웨어, 소프트웨어를 풀세트로 깔고, 엔비디아는 이를 위해 최대 1000억 달러, 우리 돈 139조원을 투자한다는 거죠. 이 첫 단계로 먼저 엔비디아가 100억 달러를 투자해 1GW 규모의 데이터센터를 건설한 뒤 내년 하반기부터 운영을 한다고 합니다. 이후 기가와트급 데이터센터가 지어질 때 마다 그에 상응하는 자금을 차례로 집행해, 총액이 최대 1000억 달러에 이를 것이라는 계획입니다.</p>

<p>엔비디아는 거래가 최종 확정되면 의결권 없는 주식에 투자하기 시작하고, 이후 오픈AI는 그 현금을 사용해 엔비디아 칩을 구매할 수 있다고 합니다.  엔비디아 입장에서는 GPU 판매만 하는 게 아니라 투자자로서 오픈AI의 성장 과실에도 참여할 수 있습니다. 하지만 의결권이 없는 주식이라 경영 간섭은 못 하고, 대신 친 판매 수익을 사실상 보장받는 효과라고 볼 수 있을 것 같습니다.</p>

<h2 id="엔비디아와-오픈ai가-얻는-것">엔비디아와 오픈AI가 얻는 것</h2>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-09-30-news29/openai_datacenter.png" alt="news-29" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: OpenAI </em></p>
</div>

<p>엔비디아는 이번 협약을 통해 칩 공급자에서 AI 인프라 전 과정의 주도 기업으로 도약할 발판을 마련했다는 분석이 나옵니다. 엔비디아는 지난 10여 년 동안 GPU 시장 점유율 90% 이상을 유지하며 ‘칩 제국’을 구축해 왔습니다.</p>

<p>그러나 최근 주요 기업들이 자체 AI 반도체 개발에 나서며 의존도를 줄이려는 움직임을 보이고 있어요. 마이크로소프트(MS), 메타 등이 자체 칩을 개발 중이고, 구글은 TPU를 외부에 본격 판매하려는 계획을 내놓았습니다.</p>

<p>이런 상황에서 오픈AI를 전략 고객으로 묶어둔 엔비디아는 GPU가 여전히 차세대 AI 인프라의 핵심으로 남을 수 있는 기반을 확보했습니다. 동시에 대규모 공급망을 운영해 안정성을 높이고, 규모의 경제를 통해 수익성도 강화할 수 있을 것으로 보입니다.</p>

<p>10GW급 데이터센터는 최대 5000억 달러 규모의 매출 기회를 의미한다고 합니다.</p>

<p>최근 엔비디아는 경쟁자였던 인텔과도 손을 잡았습니다. 두 회사는 GPU와 CPU를 초고속으로 연결하는 독자 기술을 기반으로 차세대 제품 로드맵을 공동 추진하기로 했습니다. 엔비디아는 인텔을 파트너로 끌어들이면서 GPU를 넘어 CPU, 네트워크, 소프트웨어까지 아우르는 ‘풀스택(full-stack)’ 전략을 본격화했다는 전망도 나옵니다. 엔비디아가 단순한 반도체 제조사를 넘어 AI 인프라 플랫폼 기업으로 진화하는 전환점이라는 해석도 나오고 있습니다.</p>

<h3 id="성능-좋은-최신-칩-500만장-내가-먼저">성능 좋은 최신 칩 500만장, 내가 먼저</h3>

<p>오픈AI가 얻는 가장 큰 이익은 GPU 안정적 수급을 꼽을 수 있을 것으로 전망합니다. 현재 전 세계적으로 AI 훈련 수요가 폭증하면서 엔비디아 GPU는 주문에서 납품까지 최소 6개월 이상 대기가 이어지고 있습니다. 이런 상황에서 오픈AI는 엔비디아와의 협력으로 수년간 막대한 GPU를 먼저 공급받을 권리를 확보했습니다.</p>

<p>AI 학습량이 곧 모델 성능으로 직결되는 ‘스케일 법칙(scaling law)’이 여전히 유효한 만큼 이는 경쟁이 심화하는 시장에서 기술 우위를 지키는 결정적 수단으로 작용할 수 있습니다. 샘 올트먼 오픈AI CEO가 강조한 “모든 것은 컴퓨팅에서 시작된다”는 말도 이를 강조한 것으로 보입니다.</p>

<p>또한 엔비디아가 현금을 투자하면 오픈AI가 그 자금으로 다시 GPU를 구매하는 구조인 만큼 이를 통해 오픈AI는 초기 자본 소모를 줄이면서 필요한 인프라를 선제적으로 구축할 수 있습니다. 또 하나 중요한 점은 전략 파트너 다변화예요. 지금까지 오픈AI는 마이크로소프트(MS)에 크게 의존해왔습니다. MS는 약 130억 달러 규모의 투자와 클라우드 인프라를 지원해왔고요.</p>

<p>그러나 이번에 엔비디아를 새로운 전략 파트너로 확보하면서, 오픈AI는 MS 의존도를 낮추고 협력 구도를 다변화하게 되었습니다. 이는 향후 글로벌 AI 경쟁 구도 속에서 오픈AI가 독자적 힘을 키우는 중요한 계기가 될 수 있습니다.</p>

<h2 id="두-회사의-계약이-우려되는-부분">두 회사의 계약이 우려되는 부분</h2>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-09-30-news29/nvidia_datacenter.jpg" alt="news-29" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: 엔비디아 </em></p>
</div>

<p>엔비디아와 오픈AI의 전략적 협약은 AI 인프라 경쟁의 무게추를 크게 흔드는 사건으로 평가받기에 충분합니다. 그러나 찬란한 기대 뒤에는 적지 않은 위험 요인도 보입니다.</p>

<p>우선 오픈AI가 맞닥뜨릴 가장 큰 리스크는 엔비디아 종속성입니다. MS를 피했더니 엔비디아가 나오더라, 이런 느낌입니다. 이번 협약을 통해 오픈AI는 수년간 막대한 GPU를 안정적으로 공급받는 권리를 확보했지만, 이는 동시에 특정 공급자 의존도를 크게 높이는 일과 같습니다.</p>

<p>AI 반도체 시장은 구글 TPU, AMD, 인텔 등 다양한 생태계가 (조금씩) 성장하고 있습니다. 그러나 오픈AI가 엔비디아에 장기적으로 묶이는 구조가 되면 이들과의 협력 가능성이 줄어들 수밖에 없고 장기적으로 엔비디아 종속이 또 다른 문제로 작용할 수 있을 것으로 보입니다.</p>

<p>공급망 차질 리스크도 문제로 보입니다. 엔비디아의 칩은 대만 TSMC 등 특정 파운드리와 협력해 생산되고 있는데, 글로벌 반도체 공급망은 지정학적 리스크에 매우 취약합니다. 만약 생산 차질이나 국제 분쟁으로 엔비디아 공급망이 흔들릴 경우, 그 충격은 고스란히 오픈AI로 전이될 가능성이 큽니다.</p>

<p>업계에 계신 많은 분들이 지적하는 것, 바로 이번 계약 구조입니다. 엔비디아가 오픈AI에 현금을 투자하고, 오픈AI는 그 돈으로 다시 엔비디아의 GPU를 구매하는 방식입니다. 표면적으로는 투자와 매출이 동시에 늘어나고 AI 인프라 시장이 폭발적으로 성장하는 것처럼 보입니다. 그러나 들여다보면 같은 자금이 돌고 도는 구조에 가깝습니다. 엔비디아는 투자자이면서 동시에 공급자가 되고, 오픈AI는 수혜자이면서 동시에 구매자가 되는 셈입니다.</p>

<p>양사의 발표만 보면 수십조 원대의 투자와 매출이 동시에 발생하는 것처럼 보이지만 실제로는 같은 현금 흐름이 반복되는 구조라는 점에서 이것이 AI 산업에 어떤 영향을 미칠지 분석이 필요할 것으로 보입니다. 부정적으로 해석하면 “AI 칩 수요가 무한정 확대된다”라는 착시가 투자 열풍을 부추겨 AI 버블 우려로 이어질 수도 있습니다.</p>

<p>앞으로 두 기업의 행보를 지켜보아야겠습니다.</p>]]></content><author><name>Kkobugi</name></author><category term="News" /><category term="NVIDIA" /><category term="OpenAI" /><category term="Investment" /><category term="Datacenter" /><category term="GPU" /><category term="AIInfrastructure" /><category term="Partnership" /><category term="ScalingLaw" /><category term="AICompetition" /><summary type="html"><![CDATA[[2025.09.24 자 미라클레터 ‘엔비디아의 베팅, OpenAI와 손잡은 이유’ 발췌]]]></summary></entry><entry><title type="html">지브리는 넘쳤는데, 왜 나노바나나는 안보일까?</title><link href="http://localhost:4000/news/news28/" rel="alternate" type="text/html" title="지브리는 넘쳤는데, 왜 나노바나나는 안보일까?" /><published>2025-09-07T00:00:00+09:00</published><updated>2025-09-07T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/news/news28</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/news/news28/"><![CDATA[<p>[2025.09.01 자 테크잇슈 ‘🚀 지브리는 넘쳤는데, 왜 나노바나나는 안보일까?’ 발췌]</p>

<h2 id="ai-피규어-누가-만든-거야">AI 피규어? 누가 만든 거야</h2>

<p>올해 3월 말, 세상 모든 SNS와 메신저는 하나의 이미지로 뒤덮였습니다. 바로 지브리 스타일의 그림입니다. ChatGPT가 지브리 스타일의 이미지 생성 기능을 공개하자마자 불과 열흘 만에 1억 3천만 건의 이미지 요청이 쏟아졌는데요. 샘 올트먼 OpenAI CEO는 지브리풍 이미지 생성 때문에 GPU가 녹아내리고 있다며 일시적으로 생성 제한을 걸기도 했습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-09-07-news28/nano_banana_sample.png" alt="news-28" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: EaseMate AI Sample Image </em></p>
</div>

<p>그리고 약 4개월 뒤, 또 다른 이미지 하나가 주목을 받습니다. 이번 주인공은 피규어였습니다. 각종 커뮤니티에는 사람들이 인형 박스 속에 들어간 듯한 피규어 이미지가 하나둘 등장하기 시작했고, 언론은 이를 두고 제2의 지브리 열풍을 예고하기도 했습니다. 그리고 그 중심에는 다소 장난스러운 이름, ‘나노 바나나(Nano Banana)’가 있었습니다.</p>

<h2 id="나노-바나나-뭐가-특별한-걸까">나노 바나나, 뭐가 특별한 걸까</h2>

<p>지금은 구글 제미나이에 통합되어 ‘Gemini 2.5 Flash Image’라는 정식 명칭을 달고 있지만, 출시 초기만 해도 ‘나노 바나나’라는 코드네임으로 LMArena라는 테스트 플랫폼을 통해 먼저 모습을 드러냈습니다. 이때만 해도 구글의 모델이라는 점이 명확히 알려지지 않았고, 단지 뛰어난 결과물이 인터넷을 통해 퍼지면서 누가 만들었는지에 대한 호기심이 커졌습니다.</p>

<p>이 모델이 주목받은 이유는 단순히 이미지를 생성하는 데 그치지 않고, 사람·동물·캐릭터의 정체성을 유지한 채 편집·합성하는 능력이 탁월했기 때문입니다. 예컨대 두 장의 사진을 합쳐 자신과 유명인물이 함께 찍힌 듯한 장면을 만들거나, 포즈를 바꿔도 여전히 ‘나 같은 느낌’을 잃지 않는 것이 특징인데요. 더 나아가 한 번 만든 이미지를 연속적으로 편집하더라도 어색함이 거의 없었습니다.</p>

<p>이러한 능력은 기존 AI 이미지 생성 모델이 자주 실패하던 영역에서 뚜렷한 개선을 보여준 것이었고, 실제로 LMArena 벤치마크에서 세계 최고 성능을 기록하며 기술적 우위를 입증했습니다. 결과적으로 나노바나나는 단순한 재미를 넘어, 고급 편집 기능과 실무 활용 가능성까지 보여주며 ChatGPT보다 한 단계 앞서 있다는 평가를 받았습니다.</p>

<div class="notice--info">
<strong>LMArena</strong><br />
여러 대화형 인공지능의 언어 모델을 평가하고 비교하는 플랫폼입니다. 단순한 모델 비교를 넘어, 생성형 AI를 통해 이미지를 만들 수 있는 기능도 제공합니다. 이곳에서는 익명으로 진행되는 1:1 대결을 통해 실제 사용자들이 어떤 모델이 더 뛰어난지 투표하여 승자를 결정하는 독특한 방식을 사용하고 있습니다. 
</div>

<h2 id="골든타임을-놓친-나노바나나">골든타임을 놓친 나노바나나</h2>

<p>하지만 뛰어난 기술력에도 불구하고 나노 바나나는 지브리풍 이미지처럼 폭발적인 확산으로 이어지지 못했습니다. 가장 큰 이유는 접근성의 허들이 높았기 때문입니다. 나노 바나나가 처음 공개된 곳은 대중들에게 생소한 LMArena였고, 그것도 특정 모델을 지정할 수 없는 배틀모드를 통해서만 제한적으로 사용할 수 있었는데요. 요즘 같은 시대에 굳이 새로운 사이트에 접속해 번거로운 절차를 감수할 사용자는 많지 않았습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-09-07-news28/sample_2.png" alt="news-28" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: LMArean.ai sample </em></p>
</div>

<p>나노 바나나는 약 일주일 뒤 제미나이에 통합되었지만, 이미 초기 확산의 골든타임을 놓친 상태였습니다. 결국 대중적 확산의 불씨를 살리지 못한 채, 관심은 이 기술력의 잠재력을 활용할 수 있는 일부 기술 커뮤니티에 한정되어 버렸습니다.</p>

<p>이 차이는 ChatGPT 지브리풍 열풍과 비교하면 더욱 뚜렷합니다. ChatGPT는 이미 수백만 사용자가 쓰던 웹과 앱 환경에서 바로 이미지 기능을 추가했기 때문에 별도의 진입장벽 없이 바로 체험할 수 있었습니다. 반면 나노 바나나는 호기심은 분명 자극했지만, 실행까지 이어지지 못한 전형적 사례가 되었습니다.</p>

<h2 id="너무-잘-만들어도-문제">너무 잘 만들어도 문제</h2>

<p>지브리풍이 열풍을 일으킨 데에는 ‘그림화’가 주는 안전한 거리감이 있었습니다. 실제 얼굴이 그대로 드러나는 대신 애니메이션 속 주인공처럼 포장되었기 때문에 누구나 부담 없이 공유할 수 있었고, 프로필 교체 같은 일상적 행동으로도 자연스럽게 이어졌는데요. 누구나 지브리 주인공이 될 수 있다는 경험은 자연스럽게 밈으로 확산될 수 있는 계기가 됐습니다.</p>

<p>반대로 나노바나나는 기술적으로는 훨씬 앞서 있었습니다. 인물의 정체성을 유지한 채 배경을 바꾸고, 포즈를 바꾸며, 다른 인물과 합성해도 어색하지 않은 결과물을 만들어냈습니다. 그러나 이 뛰어난 사실성이 오히려 심리적 장벽이 되었는데요. 자신의 얼굴이 그대로 드러난 합성 이미지를 공개하기는 꺼려졌고, 특히 아시아권에서 자기 노출을 선호하지 않는 문화적 특성과 맞물려 대중적 확산으로 이어지기 어려웠습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-09-07-news28/sample_3.png" alt="news-28" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: 왼쪽이 Gemini 2.5 Image Flash로 만든 이미지 </em></p>
</div>

<p>여기에 더해, 높은 사실성은 딥페이크 우려와 직결됐습니다. 구글은 가시·비가시 워터마크(SynthID)를 도입하며 안전장치를 마련했지만, 사용자 입장에서 체감되는 신뢰는 여전히 제한적이었는데요. 결국 나노바나나는 “놀라운 기술”이라는 평가는 얻었으나, 가볍게 즐기고 모두가 공유하는 놀이 문화로 발전하기에는 여러모로 제약이 많았던 것입니다.</p>

<h2 id="아직-때가-아니다">아직 때가 아니다</h2>

<p>결정적으로 나노바나나가 등장한 시점 자체가 불리했습니다. 불과 몇 달 전만 해도 지브리풍 이미지가 SNS를 완전히 장악하며 했는데, 그 열기가 채 식기도 전에 또 다른 이미지 밈이 나타난 것입니다. 카카오톡 프로필 사진을 보면 여전히 지브리풍 이미지가 남아있는 모습을 확인할 수 있습니다.</p>

<p>특히 지브리풍은 단순한 유행을 넘어, 거의 모든 플랫폼에서 동시에 소비된 거대한 집단 경험이었습니다. 그만큼 빠르게 퍼졌고, 동시에 빠르게 소모되었는데요. 사용자 입장에서는 이미 자신의 얼굴을 변형시켜 공유하는 놀이를 한 차례 즐겼기 때문에, 비슷한 맥락의 나노 바나나에는 신선함보다는 “비슷한 거 또 나왔네”라는 반응이 어느 정도 자리했습니다.</p>

<p>여기에 나노바나나는 기술적으로 훨씬 진보했음에도 불구하고 문화적 기대치를 넘어서지 못했습니다. 즉, 나노바나나가 대중적 밈으로 자리 잡지 못한 데에는 단순한 기술력의 문제가 아니라, 유행 주기의 짧음과 타이밍의 불운이라는 환경적 요인도 크게 작용했습니다.</p>

<h2 id="더-중요한-것을-얻은-구글">더 중요한 것을 얻은 구글</h2>

<p>비록 나노 바나나가 지브리풍처럼 대중을 휩쓸지는 못했지만, 그렇다고 의미가 없었던 것은 아닙니다. 오히려 이번 사례는 업계에 분명한 메시지를 던졌습니다. 더 이상 구글이 OpenAI에게 뒤처지지 않는다는 메시지를 말입니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-09-07-news28/ai_best_chart.png" alt="news-28" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: Washington Post </em></p>
</div>

<p>공교롭게도 최근 워싱턴포스트는 주요 AI 모델 비교 기사에서 가장 정확한 답변을 내놓은 모델로 구글 AI 모드를 꼽았습니다. 여기에 나노 바나나는 이미지 생성 분야에서 난제로 꼽히던 인물의 정체성 유지와 연속 편집을 자연스럽게 구현해 내며 기술적 우위를 입증했는데요. 구글은 이 두 가지 사례를 통해 생성형 AI 전반에서 최고 수준의 기술력을 확보했다는 인식을 확산시킬 수 있게 됐습니다.</p>

<h2 id="따라잡기까지-꼬박-3년">따라잡기까지 꼬박 3년</h2>

<p>2022년 ChatGPT가 세상을 뒤흔든 이후, 구글은 줄곧 망신만 당했습니다. 바드(현 제미나이)는 시연 현장에서 엉뚱한 답변을 내놓았고, 제미나이 소개 영상은 ‘편집 논란’이라는 오명을 남겼습니다. 여기에 이미지 생성 기능은 정치적 올바름을 과도하게 적용하다가 현실과 동떨어진 결과물을 내놓으며 신뢰를 잃었습니다.</p>

<p>그러나 조용히 세상에 모습을 드러낸 나노 바나나는 역설적으로 완전히 다른 인상을 심어주었습니다. 지금껏 누구도 제대로 구현하지 못했던 이미지 생성 기술을 구현하며 업계 전문가들로부터 확실한 인정을 받은 것입니다.</p>

<p>이처럼 절치부심 끝에 기술적 우위를 다시 입증하고 있는 구글은 사용자 기반에서도 반등을 보이고 있습니다. 제미나이는 웹/모바일 순위에서 ChatGPT에 이어 2위를 기록하고 있으며, NotebookLM 등 다른 서비스까지 포함하면 실제 사용자 규모는 더 커지고 있습니다.</p>

<p>꼬박 3년 만에 되찾은 정상의 자리. 구글이 다시금 경쟁의 한가운데에 복귀한 지금, 앞으로의 기술 구도는 더욱 흥미로워질 전망입니다.</p>]]></content><author><name>Kkobugi</name></author><category term="News" /><category term="AI" /><category term="ImageGeneration" /><category term="NanoBanana" /><category term="Gemini" /><category term="Google" /><category term="LMArena" /><category term="ImageEditing" /><category term="AICompetition" /><summary type="html"><![CDATA[[2025.09.01 자 테크잇슈 ‘🚀 지브리는 넘쳤는데, 왜 나노바나나는 안보일까?’ 발췌]]]></summary></entry><entry><title type="html">AI를 사용하면 정말 바보가 될까?</title><link href="http://localhost:4000/news/news27/" rel="alternate" type="text/html" title="AI를 사용하면 정말 바보가 될까?" /><published>2025-08-27T00:00:00+09:00</published><updated>2025-08-27T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/news/news27</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/news/news27/"><![CDATA[<p>[2025.08.25 자 테크잇슈 ‘AI를 사용하면 정말 바보가 될까?’ 발췌]</p>

<p>안녕하세요 꼬부기 입니다. 오늘은 테크 나 IT 소식이 아닌 AI에 대한 통찰에 대한 글귀를 가져와 보았습니다.</p>

<h3 id="다시-한번-마주한-질문">다시 한번 마주한 질문</h3>
<p>과거 우리는 수십 개의 전화번호를 줄줄 외웠고, 내비게이션 없이도 길을 잘 찾아다녔습니다. 그러나 스마트폰이 등장하면서 일상이 달라졌습니다. 이제 외우고 있는 전화번호는 1~2개가 될까 말까 하고, 내비게이션 없이는 자주 가던 길조차 헤매는 일이 많아졌는데요.</p>

<p>이런 변화를 두고, 누군가는 말합니다. 스마트폰이 우리를 바보로 만들었다고요.</p>

<p>정말 그럴까요? 실제로는 그렇지 않습니다. 우리 뇌는 암기 대신 다른 영역으로 능력을 확장시켰습니다. 전화번호나 길을 외우는 대신 더 복잡한 앱 인터페이스를 직관적으로 다루고, 정보를 빠르게 찾고 평가하는 능력을 키웠습니다. 결국 능력이 사라진 것이 아니라 시대에 맞게 ‘재배치’된 것이라 볼 수 있습니다.</p>

<p>스마트폰이 등장한 지 20년이 지난 지금, 우리는 또 한 번 비슷한 질문 앞에 놓였습니다. 이번엔 AI가 그 주인공입니다. 오늘날 우리는 일상생활부터 업무에 이르기까지 많은 것을 AI에 의존하고 있는데요. 과연 이번에도 우리는 여전히 바보가 되지 않았다고 자신 있게 말할 수 있을까요? 이 질문에 대한 MIT 조사 결과가 흥미롭습니다.</p>

<h3 id="ai는-두뇌에-어떤-영향을-미칠까">AI는 두뇌에 어떤 영향을 미칠까?</h3>
<p>2025년 6월, MIT Media Lab에서 “<a href="https://arxiv.org/abs/2506.08872">Your Brain on ChatGPT</a>“라는 제목의 연구가 발표됐습니다. 연구의 목적은 단순합니다. 대형 언어 모델(LLM)을 활용한 글쓰기가 우리의 뇌와 행동에 어떤 영향을 미치는지 확인하는 것입니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-27-news27/your_brain_gpt.png" alt="news-27" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: Your Brain on ChatGPT </em></p>
</div>

<p>이를 알아보기 위해 MIT 연구진은 54명의 참가자를 세 그룹으로 나눠, 같은 조건에서 세 번의 ‘에세이(글쓰기)’ 세션을 진행했습니다. 그리고 4번째 세션에서는 그룹을 바꿔 교차 실험을 했는데요. 실험에 참여한 그룹은 다음과 같습니다.</p>

<ul>
  <li>LLM 그룹 : ChatGPT 사용</li>
  <li>검색엔진 그룹 : 구글 사용 (AI 검색 금지)</li>
  <li>브레인 그룹 : 어떤 도구도 쓰지 않고 직접 작성</li>
</ul>

<p>각 세션에서는 글의 완성도뿐만 아니라 아니라 뇌파(EEG), 언어 패턴 분석(NLP), 인터뷰 등을 통해 다각도로 평가를 진행하였습니다. 주요한 결과만 추려서 말씀드리겠습니다.</p>

<h3 id="ai가-뇌-연결망을-약화-시킨다">AI가 뇌 연결망을 약화 시킨다</h3>
<p>가장 먼저 뇌파검사(EEG)를 통해 뇌의 연결성을 살펴보았습니다. 연결성이 높다는 것은 뇌의 한 영역이 다른 영역에 강하게 신호를 보내고 있다는 뜻인데요. 연구에서는 dDTF라는 지표가 사용됐으며, 수치가 높을수록 뇌 네트워크가 활발하게 작동하고 있음을 의미합니다.</p>

<div class="notice--info">
<strong>dDTF 지표</strong><br />
dDTF는 EEG(뇌파검사)에서 뇌 영역들 사이의 정보 흐름이 어느 방향으로 얼마나 강하게 일어나는지, 주파수별로 보여주는 연결성 지표입니다. 값이 높을수록 한 영역이 다른 영역에 더 직접적으로 영향을 준다는 뜻입니다.
</div>

<ul>
  <li>브레인 그룹 dDTF : 0.053</li>
  <li>LLM 그룹 dDTF : 0.009</li>
</ul>

<p>분석 결과는 극명했습니다. 특히 좌측 두정엽(P7)에서 우측 측두엽(T8)으로의 연결을 확인한 결과, 브레인 그룹이 연결성이 LLM 그룹보다 훨씬 높은 수치를 보였습니다. 이 실험의 p-value 값은 0.0002로, 일반적으로 p-value가 0.05 이하만 되어도 통계적으로 유의미한 차이로 간주되며, 이 수치는 우연히 발생했을 가능성이 거의 없음을 보여줍니다.</p>

<div class="notice--info">
<strong>p-value란?</strong><br />
"귀무가설이 참이라고 가정할 때, 지금처럼 극단적인 결과가 우연히 나올 확률"입니다. 보통 기준(유의수준)으로 0.05를 많이 쓰며, P가 이보다 작으면 통계적으로 유의하다고 해석합니다. 다만 P-value는 효과의 크기나 중요도를 말해주지 않으므로, 효과크기와 신뢰구간을 함께 확인하는 것이 좋습니다.
</div>

<p>또한 브레인 그룹은 79개, LLM 그룹은 42개의 유의미한 연결성을 보였습니다. 이는 곧, 도구 없이 글을 쓸 때 뇌의 다양한 부위가 훨씬 더 많이 협력하여 활발히 작동했다는 의미인데요. LLM을 활용했을 때 지금 당장은 좋은 결과물을 만들어 낼 수도 있지만, 장기적으로는 학습과 사고력의 기회가 줄어들 수 있다는 점이 확인된 것입니다.</p>

<h3 id="창의성은-줄고-유사성은-늘고">창의성은 줄고, 유사성은 늘고</h3>

<p>완성된 글의 내용에서도 흥미로운 결과가 나타났습니다. 연구진은 각 참가자의 작성된 에세이를 자연어 처리(NLP) 기법으로 분석해 보았는데요. 그 결과 LLM 그룹의 글에서 유사도가 현저히 높게 나타났습니다. 특히 주제 전개 방식, 단어 선택, 논리 구조가 매우 비슷했는데요. 연구진은 이를 두고 ‘통계적으로 유의미할 정도의 균질성’이라고 표현했습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-27-news27/your_brain_gpt2.png" alt="news-27" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: Your Brain on ChatGPT </em></p>
</div>

<p>특히 사람, 이름, 장소, 연도, 정의 등 특정하게 명명된 엔티티 사용 빈도에서 그 차이가 컸습니다. LLM 그룹이 예상대로 엔티티를 가장 많이 사용했고, 검색 그룹은 이보다 절반 수준, 브레인 그룹은 LLM 그룹 대비 60% 적게 사용했습니다.</p>

<p>이는 곧, LLM을 활용할수록 글은 데이터베이스처럼 정형화되고, 도구에 의존하지 않을수록 글은 개인의 경험과 시선, 가치관이 더 반영된다는 사실을 보여줍니다. 우리는 흔히 LLM의 도움을 받기만 할 뿐 최종 선택은 스스로 한다고 생각하지만, 실제로는 그렇지 않다는 것이 드러난 결과라 할 수 있습니다.</p>

<h3 id="글에-대한-주인의식도-사라졌다">글에 대한 주인의식도 사라졌다</h3>

<p>마지막 실험의 내용도 흥미롭습니다.</p>

<p>“스스로 작성한 글에서 한 문장을 인용해 보라”는 요청에 대해,</p>
<ul>
  <li>LLM 그룹의 83%가 실패했고,</li>
  <li>검색 그룹은 비교적 잘 인용했지만,</li>
  <li>뇌만 사용한 그룹은 거의 모두 정확히 대답한 것입니다.</li>
</ul>

<p>연구진은 이러한 결과를 두고, 참가자가 AI가 제시한 단어를 읽고 선택했을 뿐 자신의 기억 네트워크에 통합하지 않았기 때문이라고 설명합니다. 실제 인터뷰에서도 LLM 그룹의 한 참가자는 “절반은 내가 쓴 게 아니라, ChatGPT가 쓴 것 같다”라고 답했는데요. 결과적으로, 글을 쓰고도 ‘내 글이다’라는 소유감이 약해진 것입니다.</p>

<p>개인적으로 이 지점에서 많은 생각을 하게 됐습니다. 글쓰기는 단순히 정보를 나열하는 작업이 아닙니다. 특히 에세이는 더욱 그렇습니다. 자신의 개성과 생각이 잘 드러나야 하는데요. 실험의 결과를 비춰봤을 때, AI 의존이 습관화된다면 어쩌면 사람은 사고의 주체가 아니라 AI가 만들어낸 결과물을 전달하는 매개자로 전락하는 것은 아닐지 우려가 됐습니다.</p>

<h3 id="그렇다면-ai를-포기해야-할까">그렇다면 AI를 포기해야 할까?</h3>

<p>연구 결과만 보면, AI는 마치 우리의 뇌를 나태하게 만들고, 글의 다양성을 빼앗으며, 소유감까지 악화시키는 듯합니다. 그러나 이 연구 결과가 AI 사용 자체를 금지하자는 뜻은 아닙니다. 중요한 것은 ‘어떻게’ 사용하느냐의 문제입니다.</p>

<p>연구진은 “맹목적 의존이 문제이지, 도구 자체는 문제 되지 않는다”라고 말합니다. 같은 스마트폰을 쥐어주더라도 누구는 게임만 하는 반면, 누구는 이를 활용해 새로운 비즈니스를 만들거나 학습을 하는 것처럼 말이죠. 도구는 같아도, 그것을 쓰는 태도에 따라 결과는 완전히 달라질 수 있습니다.</p>

<p>AI 역시 마찬가지입니다. 글쓰기에서 구조를 잡고, 문장을 다듬고, 초안을 뽑는 반복적 작업은 충분히 AI에게 맡길 수 있습니다. 그러나 그 결과물을 비판 없이 받아들이는 순간, 우리 뇌는 아무런 학습도, 사고도 하지 않은 채 정지된 상태에 머물 수 있습니다. AI가 준 초안을 읽고 “이 논리가 타당한가?”, “다른 관점은 없는가?”, “내 경험과 생각은 어떻게 연결되는가?” 등의 되묻는 과정이 필요한 이유입니다.</p>

<p>이 실험은 우리에게 조용한 경고를 던집니다. 편리함만 좇다 보면 정말로 바보가 될 수 있다고요.</p>]]></content><author><name>Kkobugi</name></author><category term="News" /><category term="AI" /><category term="Brain" /><category term="ChatGPT" /><category term="MIT" /><category term="Research" /><category term="Cognitive" /><category term="Writing" /><category term="Creativity" /><category term="Dependency" /><category term="Neuroscience" /><category term="EEG" /><category term="NLP" /><category term="Memory" /><category term="Learning" /><summary type="html"><![CDATA[[2025.08.25 자 테크잇슈 ‘AI를 사용하면 정말 바보가 될까?’ 발췌]]]></summary></entry><entry><title type="html">GPT-5가 출시됐다…그런데?</title><link href="http://localhost:4000/news/news26/" rel="alternate" type="text/html" title="GPT-5가 출시됐다…그런데?" /><published>2025-08-11T00:00:00+09:00</published><updated>2025-08-11T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/news/news26</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/news/news26/"><![CDATA[<p>[2025.08.11 자 테크잇슈 ‘GPT-5가 출시됐다…그런데?’ 발췌]</p>

<p>2025년 8월 8일, 소문만 무성했던 GPT-5가 공식적으로 출시됐습니다. 이번 발표는 GPT-4가 출시된 지 약 2년 5개월 만에 이루어진 메이저 업그레이드였기에 관심은 그 어느 때보다 뜨거웠습니다. 그 사이 ChatGPT 사용자는 7억 명, 기업 고객은 500만 개를 돌파했고, 그만큼 많은 사람들에게 빠르게 확산되며 반응도 뜨겁게 이어졌습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-11-news26/gpt-5.jpg" alt="news-26" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: OpenAI </em></p>
</div>

<p>GPT-5가 발전했다 라는 의견도 있지만, 대부분은 기대와 달리 ‘대도약’은 아니라는 느낌이 더 강한 것 같습니다. 어떤 점에서 그렇게 느껴졌는지, 하나씩 살펴보겠습니다.</p>

<h2 id="gpt-5-무엇이-달라졌는가">GPT-5, 무엇이 달라졌는가?</h2>
<p>이번 업그레이드에는 3가지 특징이 있습니다.</p>

<h3 id="1-이제는-gpt-5-하나만-쓰세요">1. 이제는 GPT-5 하나만 쓰세요.</h3>
<p>GPT-5는 하나의 ‘기본 모델’로 통일시켰습니다. 이전까지는 GPT-4o, GPT-4.5, o1·o3  등 서로 다른 특징을 가진 모델을 사용자가 직접 선택했지만, 이번에는 단일 모델이 요청 난이도에 따라 연산량을 자동으로 조절하는데요. 덕분에 평균 응답 속도는 빨라졌고, 품질도 균일해졌습니다. 여기에 Thinking 모드를 제공해 필요에 따라 연산 리소스를 조절할 수 있게 했습니다.</p>

<h3 id="2-모르는데-어떻게-대댭해요">2. 모르는데 어떻게 대댭해요?</h3>
<p>GPT-5는 생성형 AI의 가장 큰 문제로 꼽히는 환각(할루시네이션) 문제를 큰 폭으로 개선했습니다. 특히 자신 없는 질문에는 “모른다”거나 추가 정보를 요청하는 답변을 내놓는데요. 불필요하게 그럴듯한 거짓을 만들어내는 경우가 줄었고, 이를 통해 답변의 신뢰도가 한층 높아졌습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-11-news26/hallucination_rate.png" alt="news-26" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: OpenAI </em></p>
</div>

<h3 id="3-제가-제일-똑똑합니다">3. 제가 제일 똑똑합니다.</h3>
<p>AI 모델 발표 때마다 그렇듯, GPT-5 역시 자신들이 가장 똑똑하다고 발표했습니다. 실제로 주요 벤치마크 점수에서 기존 자사 모델보다 개선된 수치를 공개했고, 샘 올트먼 CEO는 모든 면에서 박사급 수준의 답변을 내놓는다며 그 성능을 간접적으로 과시했습니다.</p>

<h2 id="좋아-보이는데-무엇이-문제일까">좋아 보이는데, 무엇이 문제일까?</h2>
<p>이렇게 보면 GPT-5는 여러 면에서 진화한 듯 보입니다. 그러나 실제로 “그 정도 수준인가?”라고 묻는다면 물음표가 붙습니다. 사용자들의 기대 수준이 이미 높아진 상황에서, 이를 완전히 충족시킬 만큼 압도적인 변화나 혁신을 체감하기 어려웠기 때문인데요. 이는 매년 혁신했다며 새로운 모델을 내놓는 아이폰이지만, 실제 사용자들은 무엇이 바뀌었냐며 반문하는 모습과 닮아 있습니다.</p>

<p>특히 자신 있게 내세운 변화들이 오히려 논란의 대상이 되면서 OpenAI 입장에서는 더욱 뼈아픈 상황이 됐습니다.</p>

<h3 id="1-하나로-통합-gpt-4o-돌려줘">1. 하나로 통합? GPT-4o 돌려줘</h3>
<p>단일 모델 전략은 사용성을 높이려는 시도였지만, 모든 사용자를 만족시키기엔 역부족이었습니다. 특히 글쓰기 능력에서 불만의 목소리가 많습니다. 정확한 분량, 예를 들어 몇천 자 이상으로 써달라고 하면 그대로 써주긴 하지만, 내용의 깊이나 완성도가 오히려 떨어졌다는 후기가 많습니다. 그 결과 GPT-4o나 GPT-4.5 모드를 선택할 수 있게 해 달라는 요구가 빗발치고 있습니다.</p>

<p>실제로 얼마 가지 않아 Pro 요금제에서 모델 선택 옵션이 부활했는데요. 성화가 계속되자 Plus 이상 요금제 사용자에 한해 선택할 수 있도록 검토하겠다고 밝히기도 했습니다. 사실상 하나로 통합된 모델 전략이 사실상 실패했다고 볼 수 있습니다.</p>

<h3 id="2-환각-이미-잘-쓰고-있었는데">2. 환각? 이미 잘 쓰고 있었는데</h3>
<p>환각을 줄인 것은 분명 환영할 일입니다. 그러나 여전히 환각 증세가 남아 있다는 것은 부정할 수 없습니다. 특히 기존 모델들도 대부분 한 자릿수 환각률을 기록하고 있었고, 평소 대화에서 환각을 느끼기는 어려웠습니다. 즉, 개선 효과를 체감하기 어려운 사용자도 많다는 얘기입니다.</p>

<h3 id="3-최고-성능-그록이-더-똑똑하던데">3. 최고 성능? 그록이 더 똑똑하던데?</h3>
<p>지금까지 OpenAI 모델들은 최소한 출시 당일 기준으로는 대부분의 벤치마크 기록에서 다른 경쟁사 모델들을 압도하는 경우가 많았습니다. 그러나 이번에는 경쟁사 대비 약간 나은 수준에 그치거나 일부는 뒤처지는 경우도 있습니다. 특히 일론 머스크는 그록4 헤비 모델이 GPT-5보다 더 높은 성능을 가지고 있다며 견제하기도 했는데요. 비록 정확한 벤치마크 점수를 공개하진 않았지만, 분명 과거의 신규 모델 출시 충격파보다는 크지 않은 모습입니다.</p>

<h2 id="불난-openai에-부채질">불난 OpenAI에 부채질?</h2>
<p>이번 GPT-5 논란이 유독 뼈아픈 이유는, 최근 불거진 OpenAI의 위기설과 직결돼 있기 때문입니다.</p>

<p>올해 들어 OpenAI는 연이어 악재에 직면했습니다. 30억 달러 규모로 추진하던 AI 스타트업 ‘Windsurf’ 인수가 마이크로소프트와의 권리 문제로 무산된 것을 시작으로 메타가 파격적인 연봉과 스톡옵션을 내걸고 AI 인재를 대거 영입하자, OpenAI는 전 직원에게 2년간 총 150만 달러의 보너스를 지급하겠다는 이례적인 대응에 나섰습니다. 2023년 말 발생했던 샘 올트먼 CEO의 해임·복귀 사태 이후 이사회 내 갈등이 완전히 봉합되지 않았다는 점도 불안 요소로 남아 있습니다.</p>

<p>이런 상황에서 GPT-5는 단순한 신제품이 아니라, 흔들리는 리더십과 시장 신뢰를 회복할 ‘반전 카드’로 기대를 모았습니다. 그러나 성능 체감의 한계와 사용자 불만, 그리고 경쟁사 대비 우위가 불확실하다는 평가가 이어지면서 기대했던 반전 효과는 나오지 못했습니다. 오히려 우려의 목소리를 키우는 결과로 이어졌습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-11-news26/mistake.png" alt="news-26" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: OpenAI </em></p>
</div>

<p>여기에 늘 프로페셔널하고 세련되게 진행되던 발표 장면에서도 옥에 티가 발견되며 위기설을 더욱 부추겼습니다. OpenAI가 제시한 일부 성능 비교 그래프에서 막대 높이와 실제 수치가 일치하지 않는 오류가 포착된 것입니다. 상황이 여유롭지 않은 상황이기에, 이 작은 오류마저도 ‘과도한 포장’이라는 비판으로 번졌습니다. 위기설을 돌파할 무기가 되어야 할 GPT-5가, 오히려 불을 지피는 결과를 낳은 셈입니다.</p>

<h2 id="육참골단---살을-내주고-뼈를-취한다">육참골단 - 살을 내주고 뼈를 취한다?</h2>
<p>이번 업그레이드에서 진짜 주목해야 코딩 성능과 가격 인하입니다. 그동안 코딩 실력은 클로드가 한 수 위라는 평가가 우세했고, 실제로 AI 코딩 툴인 ‘커서 AI’에서도 클로드의 의존도가 높았습니다. 그러나 GPT-5가 코딩 능력을 크게 끌어올리면서 이 구도를 뒤흔들 기세입니다.</p>

<p>실제로 이번 발표는 일반 이용자보다 개발자 커뮤티니에서 더 큰 반향을 일으키고 있습니다. 느낌만으로 코딩을 한다는 이른바 ‘바이브 코딩’에 대해서도 좋은 후기가 쏟아지고 있는데요. 특히 발표 현장에 커서 AI CEO가 직접 등장했고, GPT-5 한시적으로 무료 제공하기로 하면서 개발자 시장 공략 의지를 분명히 했습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-11-news26/cursor_with_gpt5.png" alt="news-26" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: OpenAI </em></p>
</div>

<p>GPT-5를 둘러싼 논란이 당장은 시끄럽지만, 장기적으로 OpenAI에 치명적인 타격을 줄 가능성은 크지 않아 보입니다. 그동안 ChatGPT가 확보한 충성 사용자층은 ‘성능 향상’뿐 아니라 ‘습관적 사용’에 기반을 두고 있습니다. 즉, 완벽하지 않더라도 이미 생활과 업무 흐름에 깊숙이 자리 잡았다는 뜻입니다.</p>

<p>현재 가장 큰 불만 요소인 단일 모델 통합 전략도 빠르게 수정되고 있습니다. OpenAI는 일부 유료 요금제에서 모델 선택 기능을 부활시켰고, 이를 더 넓게 확대하는 방안을 검토 중입니다. 초기 전략의 실패를 인정하고 방향을 신속히 조정하는 유연성은 긍정적인 신호입니다. 시간이 지나 GPT-5의 답변 품질이 안정되고, 사용자들이 새로운 사용 방식에 익숙해지면 반발도 자연스럽게 줄어들 것입니다.</p>

<p>결국 B2C 시장에서는 이전만큼의 ‘와우’ 효과를 내지 못하더라도, 코딩 성능을 기반으로 한 API 시장을 중심으로 영향력을 확대한다면 OpenAI는 더 큰 비즈니스 성과를 거둘 수 있습니다. 겉으로는 ‘살’을 내준 듯 보이지만, 장기적으로는 더 단단한 ‘뼈’를 쥐게 되는 셈입니다.</p>

<h2 id="전략의-변화-그-결과는">전략의 변화, 그 결과는?</h2>
<p>GPT-5는 기대만큼 큰 변화를 보여주진 못했지만, 그렇다고 실패로 보긴 어렵습니다. 이번 업그레이드를 통해 OpenAI가 기대하는 건 화려한 기능보다 기존 사용자 유지와 빠른 개선, 그리고 API 가격 인하를 통한 기업·개발자 시장 확대로 풀이됩니다.</p>

<p>과연 이 전략이 의도대로 잘 통하게 될까요? 앞으로 AI 코딩 툴의 흐름도 조금 더 유심히 살펴보아야겠습니다.</p>]]></content><author><name>Kkobugi</name></author><category term="News" /><category term="GPT-5" /><category term="OpenAI" /><category term="AI" /><category term="Coding" /><category term="Developer" /><category term="Performance" /><category term="LLM" /><summary type="html"><![CDATA[[2025.08.11 자 테크잇슈 ‘GPT-5가 출시됐다…그런데?’ 발췌]]]></summary></entry><entry><title type="html">국가대표 AI, 누가 만들까? - AI 3대 강국 진입을 위한 선발전</title><link href="http://localhost:4000/news/news25/" rel="alternate" type="text/html" title="국가대표 AI, 누가 만들까? - AI 3대 강국 진입을 위한 선발전" /><published>2025-08-05T00:00:00+09:00</published><updated>2025-08-05T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/news/news25</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/news/news25/"><![CDATA[<p>[2025.07.28 자 테크잇슈 ‘국가대표 AI, 누가 만들까?’ 발췌]</p>

<p>안녕하세요, 꼬부기 입니다.</p>

<p>모든 나라에서 AI를 언급하지 않은 곳이 없습니다. 특히 최근 한국에서는 AI 3대 강국 진입을 목표로 ‘국가대표 AI’ 선정 사업이 진행되고 있어 많은 관심을 받고 있네요. 마치 월드컵 국가대표 선발전처럼, AI 분야의 최고 기업들이 모여 한국판 ChatGPT를 만들기 위한 경쟁에 뛰어들었습니다.</p>

<p>이번 사업은 단순한 기술 개발을 넘어서 디지털 주권 확보와 해외 기술 의존도 감소라는 큰 의미를 담고 있습니다. 네이버, LG, 업스테이지 등 유력 후보들의 경쟁 구도와 함께, 이 사업이 가진 의미와 전망에 대해 자세히 살펴보겠습니다.</p>

<h2 id="ai-국가대표-선발전">AI 국가대표 선발전</h2>

<p>서두에서 말씀드렸듯, 최근 한국에서는 AI 3대 강국 진입을 목표로 다양한 사업이 병렬적으로 추진되고 있습니다. 그중에서도 가장 주목을 받는 것이 바로 ‘독자 AI 파운데이션 모델 프로젝트’, 이른바 ‘국가대표 AI’ 선정 사업인데요. 이 사업은 말 그대로 국내 최고의 AI 개발팀을 선발하는 국가대표 선발전과도 같아, AI 분야에서 내로라하는 기업들이 대거 참여하며 업계 전반에 큰 활기를 불어넣고 있습니다.</p>

<p>정부는 이 사업을 통해 세계적 수준의 국산 AI 모델을 육성하고, 해외 기술 의존도를 낮춰 디지털 주권을 확보하겠다는 목표를 세웠습니다. 글로벌 AI 패권 경쟁 속에서 한국판 ChatGPT를 만들겠다는 계획인데요. 그 배경과 의미를 좀 더 자세히 살펴보겠습니다.</p>

<h2 id="ai-국가대표-왜-뽑는-걸까">AI 국가대표, 왜 뽑는 걸까?</h2>
<p>최근 ‘AI미래기획수석’ 직책이 새롭게 신설되면서 가장 주목받는 전략 중 하나가 바로 ‘소버린 AI’입니다. AI 기술이 국가 경쟁력의 핵심으로 떠오른 상황에서, 한국도 독자적인 대형 언어 모델(LLM)을 갖추지 못하면 뒤처질 수 있다는 위기감이 커지고 있기 때문입니다. 이를 해결하기 위해 정부는 국가대표급 AI 개발팀 5곳을 선정해 집중 지원하는 것을 이번 사업의 핵심으로 삼았습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-05-news25/sovereign_AI_goal.png" alt="news-25" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: 과학기술정보통신부 </em></p>
</div>

<p>목표는 명확합니다. 2027년까지 글로벌 톱 수준의 국산 AI 모델을 개발해 언제든지 우리 손으로 만든 AI를 활용할 수 있는 자급 생태계를 구축하겠다는 것입니다. 선정된 팀들은 개발에 필요한 고성능 GPU 기반 컴퓨팅 인프라, 대규모 데이터셋, 국내외 AI 인재 채용 지원 등 전방위적 지원을 받게 되는데요. 정부는 이를 통해 글로벌 톱 모델 대비 95% 이상의 성능을 내는 모델을 만들겠다는 기준을 제시했습니다.</p>

<p>궁극적으로는 이렇게 개발된 AI 모델들을 향후 공공 서비스와 산업 전반의 표준으로 삼고자 합니다. 과학기술정보통신부는 “글로벌 수준의 독자 AI 모델을 개발해 다양한 AI 서비스 출시와 전 산업의 AI 전환을 가속화하는 것이 목표”라고 밝혔는데요. 국민 누구나 국산 AI 기술을 활용해 서비스를 만들고, 일상에서 활용할 수 있는 ‘전 국민 AI’ 시대를 준비하려는 것입니다.</p>

<h2 id="ai-국가대표-누가-될까">AI 국가대표, 누가 될까?</h2>
<p>이번 사업에는 총 15개의 기업·기관이 도전장을 내밀었습니다. 그리고 지난 25일 서면평가 결과, “<strong>네이버클라우드 / 모티프테크놀로지스 / 업스테이지 / SK텔레콤 / NC AI / LG AI연구원 / 카카오 / KT / 코난테크놀로지 / 파이온코퍼레이션 / 한국과학기술원(KAIST)</strong>” 등 10개 팀이 최종 후보군으로 압축됐는데요. 이들은 발표평가를 거쳐 8월 초(2025년 8월 5일) 최종 5팀으로 선정될 예정입니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-05-news25/ai_poundation_standard.png" alt="news-25" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: 지디넷코리아 </em></p>
</div>

<p>이번 평가 기준은 기술력 및 개발 경험(40점), 개발목표 및 전략·기술(30점), 파급효과 및 기여 계획(30점)으로 총 100점 만점 체계로 구성되어 있습니다. 특히 정부는 공정성을 높이기 위해 국제적으로 신뢰할 수 있는 심사위원단을 구성했다고 밝혔는데요. 이러한 평가 기준 관점에서 봤을 때 최종 선정 가능성이 높은 5개 팀은 다음과 같습니다.</p>

<h3 id="1-네이버">1. 네이버</h3>
<p>가장 유력한 후보는 단연 네이버입니다. 국내 대표 IT 기업이자, 생성형 AI 분야에서도 전 세계에서 세 번째로 대형 언어 모델 하이퍼클로바를 공개하며 가장 적극적인 행보를 보여왔습니다. 이후에도 꾸준히 모델 고도화를 통해 하이퍼클로바X를 공개했고, 이를 검색 서비스와 커머스 등에도 사용하는 등 활용면에서도 가장 많은 경험을 보유하고 있습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-05-news25/clova_banchmark.jpeg" alt="news-25" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: 클로바 </em></p>
</div>

<p>특히 네이버가 오픈소스로 공개한 경량형 모델 ‘하이퍼클로바X 시드’ 3종이 출시 한 달여 만에 30만 다운로드를 돌파하며 생태계 확산에서도 성과를 거뒀습니다. 이는 글로벌 AI 오픈소스 커뮤니티 ‘허깅페이스’에 등록된 모델 중 상위 0.03%에 해당할 정도인데요. 여기에 GPU 기반 인프라 역량에서도 강점을 보유하고 있어 특별한 이슈가 없는 한 선정될 가능성이 매우 높아 보입니다.</p>

<h3 id="2-lg-ai-연구원">2. LG AI 연구원</h3>
<p>LG AI연구원 역시 주목할 만한 후보입니다. 최근 AI 산업의 흐름이 LLM에서 추론 모델 경쟁으로 확장되고 있습니다. OpenAI의 o1·o3, Anthropic의 Claude 3.7 Sonnet, DeepSeek의 R1 등이 대표적인 사례인데요. 이러한 관점에서 볼 때, LG는 올해 3월 국내 최초로 추론 모델 ‘엑사원 딥’을 공개하며 네이버보다 앞서 나가는 모습을 보였습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-05-news25/lg_ai.png" alt="news-25" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: LG AI연구원 </em></p>
</div>

<p>특히 앞으로는 LLM과 추론 AI를 결합한 통합 모델이 글로벌 대세가 될 것으로 예상되는 가운데, LG는 이미 ‘엑사원 4.0’을 공개하며 글로벌 트렌드에 있어서도 뒤처지지 않는 모습을 보이고 있습니다. 여기에 각 분야에서 안정적인 성과를 내고 있는 LG 유플러스, LG CNS와의 컨소시엄은 LG AI연구원의 든든한 우군이 되어줄 것으로 기대됩니다.</p>

<h3 id="3-업스테이지">3. 업스테이지</h3>
<p>업스테이지는 스타트업이지만, 기술력만큼은 빅테크·대기업에 밀리지 않는 모습을 보여왔습니다. 특히 제가 주목하는 점은 이들의 민첩성과 빠른 피봇 능력인데요. 설립 초기에는 OCR 분야에서 AI를 접목해 두각을 나타냈지만, ChatGPT를 중심으로 LLM 기술이 급부상하자 이를 활용한 ‘아숙업(AskUp)’을 출시하며 씬의 중심으로 설 수 있었습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-05-news25/solar_pro_benchmark.png" alt="news-25" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: Artificial Analysis </em></p>
</div>

<p>이후 작고 빠른 SLM 모델의 중요성이 커지자 오픈소스를 적극 활용해 성능을 빠르게 끌어올리며 글로벌 벤치마크 지표에서 꾸준히 이름을 올렸는데요. 결정적으로 ‘솔라 프로 2’는 최근 글로벌 평가 기관 ‘Artifical Analysis’의 Intelligence Index 종합 순위에서 12위를 차지했는데, 이는 한국 기업으로는 유일하게 이름을 올린 성과입니다.</p>

<p>물론 인프라나 컨소시엄 구성 측면에서는 경쟁사 대비 아쉬운 평가를 받을 수 있지만, 선정 이후 6개월 만에 첫 모델을 공개해야 하는 이번 사업 특성상 업스테이지의 민첩함은 큰 강점으로 작용할 수 있습니다.</p>

<h3 id="4-kt">4. KT</h3>
<p>KT는 대기업 중 가장 발 빠르게 자사 AI 모델 ‘믿:음’ 시리즈를 오픈소스로 공개하며 강점을 확보했습니다. 특히 한국어에 특화된 믿음 2.0은 허깅페이스에서 파라미터수 150억 개 미만 규모의 국내 개발 모델 가운데 가장 우수한 한국어 성능을 인정받았는데요. 이러한 성과는 한국의 독자적 AI를 개발한다는 이번 사업의 취지와도 맞닿아 있어 긍정적인 평가를 받을 것으로 기대됩니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-05-news25/kt_hugging_face.png" alt="news-25" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: 허깅페이스 </em></p>
</div>

<p>여기에 최근 5년 간 AI 기술 특허 출원량 1위에 오른 이력도 보유하고 있으며, 컨소시엄 구성에서도 공공·의료기관과의 협력이 돋보이는데요. 경찰청, 고려대 의료원 등과 함께 참여하며, 향후 공공·의료 분야에서의 실제 활용 및 기여 가능성을 더 높였습니다. 이는 정부의 사업 취지에도 잘 부합할 뿐 아니라, 도메인 활용성과 사회적 파급력 측면에서 긍정적으로 평가될 수 있는 요소입니다.</p>

<h3 id="5-nc-ai">5. NC AI</h3>
<p>NC AI는 모회사인 엔씨소프트 시절부터 2011년 AI 연구를 시작해 지금까지 약 15년에 달하는 연구 경험과 인프라를 기반으로 기술력을 축적해 왔다는 점이 강력한 장점으로 평가받습니다. 특히 자체 개발한 LLM 바르코는 한국어 특화 미세조정 기술을 갖춘 독자 구축 모델로, 2023년 공개 이후 국내외에서 높은 평가를 받았습니다.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-05-news25/nc_ai.jpg" alt="news-25" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: NC AI </em></p>
</div>

<p>최근에는 멀티모달 모델 ‘바르코 비전 2.0’ 4종을 오픈소스로 공개했으며, 14B 모델은 글로벌 오픈소스 비전언어모델(VLM) 성능 지표에서 동급 대비 우위에 있다는 평가를 받았는데요. 특히 “Every can be creator”라는 슬로건 아래 누구나 쉽게 모델을 활용할 수 있는 것을 강조해 온 만큼, 이 부분이 잘 부각된다면 전 국민의 AI 활용 확대라는 사업의 목표에서 좋은 점수를 딸 수 있을 것으로 기대됩니다.</p>

<h3 id="-sk텔레콤">+@) SK텔레콤</h3>
<p>이외에도 SK텔레콤이 유력한 후보로 점쳐집니다. SKT는 통신을 비롯해 리벨리온, 포티투닷 등 다양한 산업에서 두각을 나타내고 있는 기업들과의 컨소시엄 구성에서 강점을 보이고 있습니다. 또한 자체 구축이라는 강점과 효율성 측면에서 뛰어나다는 평가를 받고 있는데요.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-05-news25/adot_benchmark.png" alt="news-25" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: 허깅페이스 </em></p>
</div>

<p>다만 경쟁사들에 비해 오픈소스 전략의 추진 시점이 늦었고, 절대적인 성능에서도 다소 부족하다는 평가가 있어 이 부분은 약점으로 지적될 수 있습니다. 또한 이번 사업과 직접적인 관련은 없지만, 최근 발생한 대규모 해킹 사고가 브랜드 신뢰도에 간접적인 영향을 줄 가능성도 배제할 수 없기 때문에 최종 후보에서 제외했습니다.</p>

<h2 id="최종-선정-5팀-발표">최종 선정 5팀 발표</h2>
<p>이렇게 블로그를 쓰고 있는 와중 2025년 08월 04일 10시에 과학기술정보통신부에서 정예 5개팀 선정 발표가 있었는데요.</p>

<div style="text-align:center">
    <img src="/images/news/2025-08-05-news25/korea_ai.png" alt="news-25" width="700" />
    <p style="font-size: smaller;"><em>이미지 출처: 과학기술정보통신부 </em></p>
</div>

<p>최종적으로 “네이버클라우드”, “업스에티지”, “SK텔레콤”, “NC AI”, “LG AI연구원” 5개 팀이 선정되었습니다.</p>

<h2 id="ai-국가대표-끝이-아니라-시작">AI 국가대표, 끝이 아니라 시작</h2>
<p>‘국가대표 AI’ 사업에 쏠린 기대만큼이나 우려와 과제도 적지 않습니다. 긍정적으로 보면 이번 사업은 그 자체로 한국 AI 산업에 중요한 전환점입니다. 개별 기업의 자본과 역량만으로는 어려웠던 초거대 AI 개발에 정부가 본격적으로 나섰다는 사실은 산업 전반의 성장을 촉진할 수 있는 계기가 될 것입니다.</p>

<p>그러나 투자 규모의 격차는 여전히 현실적인 벽입니다. 글로벌 빅테크가 수십조 원을 투입하는 상황에서 수천억 원으로 경쟁력을 확보하기란 쉽지 않습니다. 따라서 단기 성과에 집착하기보다 장기적 로드맵과 후속 전략을 마련해야 할 것으로 보입니다. 모델 개발뿐 아니라 실생활 서비스와 산업 현장에 안착할 수 있도록 지원하고, 선정된 팀들이 각자의 강점을 살려 성과를 낼 수 있도록 중복 투자를 줄이는 조율도 필요합니다.</p>

<p>결국 이 사업의 성패는 공정하고 투명한 평가, 현실적인 지원 체계, 그리고 국민이 체감할 수 있는 성과 창출에 달려 있습니다. 한국판 ChatGPT를 기대하는 관심이 큰 만큼, 이번 사업이 한국 AI 산업 도약의 진정한 출발점이 되길 간절히 바래봅니다.</p>]]></content><author><name>Kkobugi</name></author><category term="News" /><category term="AI" /><category term="National Korea AI" /><category term="Naver" /><category term="LG" /><category term="Upstage" /><category term="ChatGPT" /><category term="Foundation Model" /><category term="Digital Sovereignty" /><summary type="html"><![CDATA[[2025.07.28 자 테크잇슈 ‘국가대표 AI, 누가 만들까?’ 발췌]]]></summary></entry></feed>